<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>職場工作術 on JJ&#39;s Blog</title>
    <link>https://yucheng2007.github.io/tags/%E8%81%B7%E5%A0%B4%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%A1%93/</link>
    <description>Recent content in 職場工作術 on JJ&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Nov 2024 07:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://yucheng2007.github.io/tags/%E8%81%B7%E5%A0%B4%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%A1%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>底層邏輯：看清這個世界的底牌</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b104_%E5%BA%95%E5%B1%A4%E9%82%8F%E8%BC%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b104_%E5%BA%95%E5%B1%A4%E9%82%8F%E8%BC%AF/</guid>
      <description>📖 底層邏輯：看清這個世界的底牌 回想我們在生活或工作中，為什麼我們總是被某些話語「說服」，卻很少停下來問：那真的符合事實嗎？
▍這本書在說什麼？ 本書的作者劉潤，是中國知名的商業顧問與企業家，曾任微軟（中國）的戰略合作總監，並為騰訊、百度等多家大型企業提供專業諮詢服務。
提到劉潤這個名字，相信很多人都不陌生。我自己是在《商業周刊》跟其他媒體平台上常看到他的文章。
一直對這本《底層邏輯》充滿好奇，加上作者是劉潤，索性決定花一個禮拜抽空看完。不得不說，這本書不僅充滿實用的人生智慧，也呈現當前中國年輕人「狼性」與「內卷」的文化現象。
書中探討了個人在生活、職場以及商業世界中，如何洞察事物背後的運作邏輯。它探討了事實、觀點、立場和信仰之間的關係，並揭露思維中常見的陷阱，提供清晰的實踐指導，教你如何在創業、人脈拓展以及管理中發揮十倍效能。
這本書的核心在於引導我們改變思維方式，學會辨識那些隱藏在生活、職場和商業世界背後的基本運作邏輯。作者劉潤提出了一個很關鍵公式：
💡 方法論 = 底層邏輯 + 環境變數</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>思維的良率：台積電教我的高效工作法，像經營者一樣思考、解題</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b101_%E6%80%9D%E7%B6%AD%E7%9A%84%E8%89%AF%E7%8E%87/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Oct 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b101_%E6%80%9D%E7%B6%AD%E7%9A%84%E8%89%AF%E7%8E%87/</guid>
      <description>📖 思維的良率：台積電教我的高效工作法，像經營者一樣思考、解題 說到護國神山台積電，近期營收更是成長到沒對手，這家公司如何在全球半導體產業中穩居領導地位？作為台灣的經濟支柱，台積電的成功背後，究竟隱藏著什麼樣的運營策略和商業思維？
這本《思維的良率》或許能揭示其中的核心思維模式，提供我們在瞬息萬變的職場環境中，重新檢視工作方式的寶貴見解。
▍這本書在說什麼？ 這本書是由台積電前資深經理彭建文所著，書中分享了他在台積電多年累積的高效工作法與思維模式。作者透過親身經歷，探討如何運用商業思維與問題解決技巧來提升個人效能和組織競爭力，並揭露像台積電這類頂尖企業的內部運作秘訣。
本書主要聚焦在以下幾個關點：
培養商業思維：從產品、市場、財務、競爭等四大面向切入，教導如何提升在職場中的競爭力。
問題解決技巧：介紹如 8D 問題解決法和 3x5 Why 分析法等實用工具。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>別等到被欺負了才懂這些事︰第一時間就做好衝突管理</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b096_%E5%88%A5%E7%AD%89%E5%88%B0%E8%A2%AB%E6%AC%BA%E8%B2%A0%E4%BA%86%E6%89%8D%E6%87%82%E9%80%99%E4%BA%9B%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b096_%E5%88%A5%E7%AD%89%E5%88%B0%E8%A2%AB%E6%AC%BA%E8%B2%A0%E4%BA%86%E6%89%8D%E6%87%82%E9%80%99%E4%BA%9B%E4%BA%8B/</guid>
      <description>📖 別等到被欺負了才懂這些事︰第一時間就做好衝突管理 我們處在一個高度需要團隊合作的世界，前陣子竹科某日商（TEL）公司才發生了一起職場霸凌事件，導致一名員工墜樓身亡。這樣的職場霸凌在現代社會並不少見，也讓職場中的衝突管理挑戰更加凸顯。
如果你曾經面對過情緒勒索或冷嘲熱諷，或者在生活和工作中遇到難以應對的高衝突人士，這本書或許能為你提供一些值得參考的解答。
▍ 這本書在說什麼？ 這本書是教我們在這個充滿衝突與焦慮的時代，如何成為一個聰明人？掌握關鍵的兩件事：了解什麼該做、什麼不該做。
前面提到的職場霸凌事件或是喜歡搬弄是非的職場小人，在你我身邊或多或少都有經歷過，這些人的行為常使外人誤解被指責者是問題人物，而忽略了真正的高衝突人士。
面對這樣的人，你需要更精準有效的方法來辨識和應對他們的行為模式。這本書介紹了CARS衝突管理法，提供四個技巧來辨識和應對高衝突人士，幫助化解各種形式的衝突，避免他們影響你的生活和工作。
▍解析高衝突人士的特質與行為模式 在職場中，高衝突人士往往是造成困擾的源頭，他們的行為可能讓整個團隊陷入矛盾與不和。根據美國南加州大學的一項研究，每五名員工中有四人感覺在工作中不被尊重，且衝突問題有逐漸惡化的趨勢。企業主管每年平均花費七週的時間來調解職場紛爭，這顯示出職場衝突的嚴重性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OKR：做最重要的事</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b095_okr%E5%81%9A%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%9A%84%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b095_okr%E5%81%9A%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%9A%84%E4%BA%8B/</guid>
      <description>📖 OKR：做最重要的事 在台灣，大多數企業仍以 KPI 作為績效管理的主要工具。但你聽過一種更強調員工參與和自發性的 OKR 嗎？如果沒有，不妨了解一下這套在矽谷已行之有年的方法，它可能會讓你重新認識績效管理的世界。
▍這本書在說什麼？ 距離第一次讀這本書已經過了好幾年，記得當年 OKR 剛被矽谷的大企業和新創公司引入時，還曾引發一股不小的轟動。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最有生產力的一年</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b089_%E6%9C%80%E6%9C%89%E7%94%9F%E7%94%A2%E5%8A%9B%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b089_%E6%9C%80%E6%9C%89%E7%94%9F%E7%94%A2%E5%8A%9B%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid>
      <description>📖 最有生產力的一年 在閱讀「生產力」這本書之前，我們必須要先問自己，為什麼想提高生產力？提高生產力可以幫助我們獲得什麼？
先說說我自己的答案，提高生產力可以讓我獲的更多時間、能夠讓我在工作與生活之間獲得更多平衡。而這背後讓我想學習的軟技能是提高自己的專注力與善用精力。畢竟隨著年紀增長，想做和想體驗的事情越來越多，但扣除必要的家庭時間後，所剩的時間並不多。
而提升生產力並非就是要我們做更多的事情，反而是要我們做更少的事情，作者用下面這句話點破了多數人對於生產力的迷思：
💡 生產力與你做了多少無關，與你成就了多少有關。
▍這本書在說什麼？ 這本書的作者克里斯．貝利（Chris Bailey）為深入研究生產力，他以自身進行為期一年的生產力實驗計畫，書中紀錄了他所面臨到的問題、挫折及經驗。並且也同步把這個過程記錄在他的部落格「最有生產力的一年」裡，有興趣的可以去逛逛。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從 A 到 A&#43;：企業從優秀到卓越的奧祕</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b085_%E5%BE%9E-a-%E5%88%B0-a&#43;/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b085_%E5%BE%9E-a-%E5%88%B0-a&#43;/</guid>
      <description>📖 從A到A+：企業從優秀到卓越的奧祕 在這本書中，將帶領讀者走過一場啟發性的旅程，從過去美國財星雜誌500大排行榜中挑選出的11家符合「卓越」績效的公司。透過深入分析和訪談，將揭示這些企業卓越的原因，探索其成功的奧秘所在。
這不僅僅是一本引人入勝的寶典，更蘊藏著寶貴的方法論和深入的討論。其中提及的理論更是眾多企業巨人們引用的經典，這些理論不僅適用於企業，也能啟發個人的成長與發展。
▍這本書在說什麼？ 這本書的作者 詹姆．柯林斯（Jim Collins）是當今被譽為全球最具影響力的管理思想家之一。他的著作《基業長青》、《恆久卓越的修煉》等不僅暢銷，更對知名企業如英特爾、蘋果電腦等產生了深遠的影響。
💡 卓越並非是一個需要追求的目標，而是必須先理解自己的優勢和熱情，同時找到價值觀一致並能共同努力的夥伴，才能激發自己持續進步的動力，卓越是附加的效益。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我們為什麼要讀書？為什麼要工作？</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b084_%E6%88%91%E5%80%91%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E8%A6%81%E8%AE%80%E6%9B%B8%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E8%A6%81%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b084_%E6%88%91%E5%80%91%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E8%A6%81%E8%AE%80%E6%9B%B8%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E8%A6%81%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <description>📖 我們為什麼要讀書？為什麼要工作？ 《我們為什麼要讀書？為什麼要工作？》這本書的作者是資深媒體人池上彰，他擅長用幽默、容易理解的方式描述世界的結構和複雜的事件。
書中直接點出多數人曾經困惑的問題，而作者在開頭就直接給了我們答案：「工作是為了幫助他人」。
從工作中賺取的金錢只是種對等價值的反饋，而工作真正的目的是幫助他人並讓自己融入這個互助合作的社會，創造人與人之間的連結，也讓我們的生活更方便、更美好。
▍這本書在說什麼？ 這本書從「工作」的角度切入，閱讀後可以預習接下來的人生可能會遇到的各種問題。在閱讀的過程中可以了解「大人也有很多不明白的事，也有許許多多的煩惱」。大人跟小孩一樣，都的學習不明白的事，即使煩惱也得做出決定，從而一步步的成長，只是大人比小孩多了一些經驗。
而整本書最有趣的地方是以淺顯易懂的文字搭配漫畫風格的方式，說明關於「工作」與「生活」的事，讀者可以輕鬆地理解故事，同時也能學到重要的知識。用意在於希望國、高中生都能積極思考未來的工作模式。
💡 人生沒有正確解答，不妨「多方嘗試」，重要的是先了解這個社會的運作原理，了解世界上有什麼工作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一週工作 4 小時：擺脫朝九晚五的窮忙生活，晉身「新富族」！</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b083_%E4%B8%80%E9%80%B1%E5%B7%A5%E4%BD%9C4%E5%B0%8F%E6%99%82/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b083_%E4%B8%80%E9%80%B1%E5%B7%A5%E4%BD%9C4%E5%B0%8F%E6%99%82/</guid>
      <description>📖 一週工作4小時：擺脫朝九晚五的窮忙生活，晉身「新富族」！ 《一週工作4小時》這本書的作者提摩西．費里斯（Timothy Ferriss）除了被評為是最佳自我行銷大師，也是最有創新力的商業人物，出過5本關於人生解答的書籍，同時也是許多知名大公司的早期投資者，如Uber、Facebook、Duolinguo etc.
當然，最讓人覺得有趣的是他的生活經歷，精通6國語言（韓、日、德、西班牙、義大利及中文），是全美武術散打冠軍（很幽默的一段XD）、普林斯頓大學企管客座講師及史上首位探戈旋轉步金氏世界紀錄的美國人。
他是如何在一天24小時內，有效地利用時間，讓自己的生活如此豐富多彩，並且符合他在書中所描述的「新富族」的生活方式呢？
▍ 這本書在說什麼？ 書中描述作者是如何從一名早九晚五的上班族，到在任何領域都有所成就的人生實驗家，他設計了另一種生活方式，幫助我們從另一個角度看待人生，這是一種比傳統生活更觀點更廣闊且更具意義的生活方式，他把這種生活方式稱作為「新富足（New Rich）」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深度職場力：拋開熱情迷思，專心把自己變強！ MIT電腦科學博士寫給工作人的深度精進指南</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b073_%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E8%81%B7%E5%A0%B4%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b073_%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E8%81%B7%E5%A0%B4%E5%8A%9B/</guid>
      <description>📖 深度職場力：拋開熱情迷思，專心把自己變強！ MIT電腦科學博士寫給工作人的深度精進指南 很多人認為，職涯幸福快樂的關鍵，在於先找出我們「熱愛的事物」，接著找一份符合這股熱情的夢幻工作！
我也曾經認為工作就是要先有熱情才能做得長久，如果你跟我一樣是這麼想的，或許讀完這本書會讓你重新思考「熱情假設」這概念。
▍ 這本書在說什麼？ 這本書的作者卡爾．紐波特（Cal Newport）是麻省理工學院博士，他出版許多關於如何提高學習力、生產力的《深度學習力》，與如何在最少的時間做出最有成效的工作《深度工作力》等書。所有的書都圍繞一個關鍵詞： 深度（Deep ）。而這本 So good they can’t ignore you 也就順理成章地翻譯成《深度職場力》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讓別人贏: 在人生多重角色中, 55個修煉與覺察的智慧</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b062_%E8%AE%93%E5%88%A5%E4%BA%BA%E8%B4%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b062_%E8%AE%93%E5%88%A5%E4%BA%BA%E8%B4%8F/</guid>
      <description>📖 讓別人贏: 在人生多重角色中, 55個修煉與覺察的智慧 《讓別人贏》作者是位熱愛中山裝的大叔黃冠華（Sunny），是識富天使會創辦人也是旭榮集團執行董事，身為旭榮集團的第二代，自嘲不當富二代，2003年選擇回到家族紡織這個夕陽產業上班，17年來讓旭榮集團從年營收28億元，翻了好幾倍到303億元。
在讀這本書前，自己是對黃冠華這號響噹噹的人物非常陌生，是在聽完Podcast多位前輩的書評與讀者熱烈回響後，才因好奇驅使特別把這本書排入2023年優先閱讀清單內。而內容就如同書名《讓別人贏》相當精闢，有著滿滿發仁省思的故事與共贏思維。
▍這本書在說什麼？ 這本書談的不只是企業管理，還有許多待人處事的人生智慧。Sunny透過很多生活化、在地化的故事，刺激我們的思考，讓我們能用不同的角度去面對人生的挑戰，是一本充滿人生哲學與智慧的書。
全書透過 55 篇文章，逐一分享了Sunny在企業經營、新創天使投資、思維轉化、親子教養，以及待人處事的哲學。讀來輕鬆詼諧，卻又飽含深深的人生智慧，整體來說是一本很好消化的好書。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>只工作、不上班的自主人生：人氣podcast製作人瓦基打造夢幻工作的14個行動計畫</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b060_%E5%8F%AA%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8D%E4%B8%8A%E7%8F%AD%E7%9A%84%E8%87%AA%E4%B8%BB%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b060_%E5%8F%AA%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8D%E4%B8%8A%E7%8F%AD%E7%9A%84%E8%87%AA%E4%B8%BB%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid>
      <description>📖 只工作、不上班的自主人生：人氣podcast製作人瓦基打造夢幻工作的14個行動計畫 《只工作、不上班的自主人生》這本書的作者瓦基，除了是閱讀前哨站的站長外，也是下一本讀什麼這個Podcast的主持人。
如果本身有閱讀習慣的人，可能有聽過瓦基的說書，而我自己也是聽了瓦基的Podcast與他所分享的讀書心得後，才開始由純粹的閱讀，轉變為將知識內化並輸出寫作的習慣，算是打開我知識閱讀的啟蒙導師XD
這裡也提一下瓦基在這本書中對於推廣「閱讀價值」的一段話：
大部分的人都知道「閱讀的好處」，可是也僅止於「知道」，不一定能夠切身「感受到」，更難以真正「做到」。這個現象對我的挑戰就是，該如何有效地傳遞閱讀的價值，讓原本令人抗拒的事情，變得更貼近生活？
💡 只要改變心態、掌握正確方法，每個人都可以走出自己的路。
▍這本書在說什麼？ 這本書是瓦基分享他是如何開啟「斜槓人生」的旅途，最後捨棄台積電高薪工作選擇創業這條路。他這一路上曾遇到困惑的經歷，透過閱讀帶來的轉變與勇氣，可以說是一本自我實踐指南。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卡片盒筆記：最高效思考筆記術，德國教授超強秘技，促進寫作、學習與思考，使你洞見源源不斷，成為專家</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b058_%E5%8D%A1%E7%89%87%E7%9B%92%E7%AD%86%E8%A8%98/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b058_%E5%8D%A1%E7%89%87%E7%9B%92%E7%AD%86%E8%A8%98/</guid>
      <description>📖 卡片盒筆記：最高效思考筆記術，德國教授超強秘技，促進寫作、學習與思考，使你洞見源源不斷，成為專家 《卡片盒筆記》本書的靈魂人物尼克拉斯 · 魯曼（Niklas Luhmann），是有名的德國社會學家，在成為社會學教授之前，魯曼連社會學的學位都沒有，但他卻利用獨特的筆記方式，在短短一年之內，取得了當地大學的任教資格，並開始長達30年的「社會理論」研究計畫。
魯曼的一生總共出版了 70 本書和 400 篇論文，探究的主題橫跨了多個跨學科領域：社會學、生物學、數學、電腦科學。最厲害的地方是，這些跨領域的著作不是寫寫發表而已，而是在當代學術界佔有深的影響力。而之所以能夠對知識有如此廣泛的興趣與高產出的能力，全源自於他發明的「卡片盒筆記法」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生的長尾效應：25、35、45的生涯落點</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b055_%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E9%95%B7%E5%B0%BE%E6%95%88%E6%87%89/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b055_%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E9%95%B7%E5%B0%BE%E6%95%88%E6%87%89/</guid>
      <description>📖 人生的長尾效應：25、35、45的生涯落點 《人生的長尾效應》作者布萊恩 ‧ 費思桐（Brian Fetherstonhaugh）是奧美全球首席人才長。曾與頂尖品牌 ─ IBM、美國運通、可口可樂、IKEA、雀巢等合作。過去二十年裡，在耶魯大學、哈佛大學、麻省理工等，針對職涯規劃的策略發表演說，是位受人敬重的職涯導師及思想領袖。
這本書名用「長尾效應」來形容人生，那麼什麼是長尾效應呢？
長尾（The Long Tail）最早是由《連線》的總編輯克里斯 · 安德森（Chris Anderson）於2004年發表於自家的雜誌中，用來描述諸如Amazon、Netflix等之類的網站之商業和經濟模式。是指那些原來不受到重視，銷量小但種類多的產品或服務，由於總量巨大，累積起來的總收益超過主流產品的現象。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>揭開設計模式的秘辛：設計模式 第1¾版</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b047_%E6%8F%AD%E9%96%8B%E8%A8%AD%E8%A8%88%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%A7%98%E8%BE%9B/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b047_%E6%8F%AD%E9%96%8B%E8%A8%AD%E8%A8%88%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%A7%98%E8%BE%9B/</guid>
      <description>📖 揭開設計模式的秘辛：設計模式 第1¾版 《揭開設計模式的秘辛》作者John Vlissides，是軟體設計模式的創始GoF（Gang of Four）四位成員之一，我們現在在網路上學習的很多Design Pattern，都是出至於GoF的23個設計模式應用與延伸，是個大師級的人物。
▍ 為什麼想讀這本書? 如果是第一次聽到「Design Pattern」這名詞，那這本書就建議直接跳過了，這本書比較適合給專案中已經有在使用Design Pattern，並且思考如何進展到下一個階段，了解每個Pattern設計背後含意的人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>這不是我們做事的方法！：組織的興起、殞落，再崛起</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b045_%E9%80%99%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%88%91%E5%80%91%E5%81%9A%E4%BA%8B%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b045_%E9%80%99%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%88%91%E5%80%91%E5%81%9A%E4%BA%8B%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>📖 這不是我們做事的方法！：組織的興起、殞落，再崛起 《這不是我們做事的方法》這是本藉由兩個狐獴部落帶來的啟示，講述「領導」與「管理」的寓言故事。作者是企業領導與變革大師約翰．科特（John Kotter），希望藉由此書能夠協助任何一個團隊或組織，在面對轉型與變革時，能淬鍊出高效能組織的精神。
▍ 為什麼想讀這本書？ 試想在組織中，是否有聽過，當新派想要提出變革，老派會以「這不是我們這裡做事的方式」為由拒絕改變。
本書透過狐獴的故事，帶入到在不同規模的組織所會面臨的問題，從而談起組織再造與變革的方法，同時可以學到哪些關於組織歷久不衰的祕訣？
在講述本書之前，我們先對萌度破表的狐獴（meerkat）有基本的了解：
狐獴是群體社會，每個家族都有一隻「優勢雌性」作為首領，決定誰是狐獴女王的方式就是透過「幹架」；只有位居領導地位的雄雌狐獴才有生育和繁衍的權力，非親生子女不是被放逐，就是被處死，牠們也會放逐或殺掉有可能冒犯牠們幼獸的母獸，其社會的統治方式其實相當殘暴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哪有工作不委屈，不工作你會更委屈</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b043_%E5%93%AA%E6%9C%89%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8D%E5%A7%94%E5%B1%88%E4%B8%8D%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%BD%A0%E6%9C%83%E6%9B%B4%E5%A7%94%E5%B1%88/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b043_%E5%93%AA%E6%9C%89%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8D%E5%A7%94%E5%B1%88%E4%B8%8D%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%BD%A0%E6%9C%83%E6%9B%B4%E5%A7%94%E5%B1%88/</guid>
      <description>📖 哪有工作不委屈，不工作你會更委屈 《哪有工作不委屈，不工作你會更委屈》作者洪雪珍現任yes123求職網副總經理，寫過很多關於職場生存學的專欄與書籍，在教你打好職場關係的同時也學習拿捏生活與工作的平衡。本書沒有太多正向的雞湯文與激勵詞，反之作者揭露了職場真實、醜陋的一面，讓你在不太舒服的閱讀體驗中，重新調整好進入職場的心態跟目的。
▍ 為什麼想讀這本書? 如果你想在職場上能夠嶄露頭角，又希望在生活與工作中取的平衡，或許可以先從這本書中的一些觀念來認識職場的叢林規則與釐清自己內心的糾結。
這本書約莫兩年前就翻閱過一次，這次花點時間將心得整理出來，對一些觀念又有不一樣的體悟，本書主軸與市面上談工作的書籍差不多，內容以分析現況為主，適合給剛要進入職場或是在思考是否要離職的人閱讀，提供你在找尋或離開工作時能夠有些想法。
▍ 談職場 – 成就與信任 職場生涯佔了我們大部分的人生，在讀完本書後對於職場概分為「自己看自己」與「別人看自己」兩部分。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解決問題最簡單的方法：在故事中學會麥肯錫 5 大思考工具</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b041_%E8%A7%A3%E6%B1%BA%E5%95%8F%E9%A1%8C%E6%9C%80%E7%B0%A1%E5%96%AE%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b041_%E8%A7%A3%E6%B1%BA%E5%95%8F%E9%A1%8C%E6%9C%80%E7%B0%A1%E5%96%AE%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>📖 解決問題最簡單的方法：在故事中學會麥肯錫5大思考工具 《解決問題最簡單的方法》作者渡邊健介出身自全球首屈一指的知名顧問公司麥肯錫，第一次接觸到「問題解決工具」時，年僅 22 歲，體驗到如此思考方法的助益後，便一直想將這套方法更加發揚光大。
書中教導我們如何拆解與釐清問題。而解決問題的能力並不是讀過一次書就可以學到的，「理解」與「活用」之間有很大的差距。學會基本的方法後，在實際應對各種問題上，多試幾次，直到解決為止，這樣才能慢慢使自己具備解決問題的能力。
▍ 為什麼想讀這本書？ 市面上關於解決問題的商業書籍琳瑯滿目，而我們也常聽到像麥肯錫（McKinsey）、波士頓諮詢（BCG）等知名的顧問公司，如果你是第一次聽到這類顧問公司，想訓練自己培養解決問題的能力，或許這本用生活化的故事貫串全書，適合做為入門書籍。
而到底何謂解決問題？書中定義所謂解決問題，簡單地說就是「正確地理解現狀」，「找出問題產生的原因」，「徹底思考有效的解決方案」，然後「執行」。以下就簡單介紹這四大步驟。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從 0 到 1：打開世界運作的未知祕密，在意想不到之處發現價值</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b040_%E5%BE%9E-0-%E5%88%B0-1/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b040_%E5%BE%9E-0-%E5%88%B0-1/</guid>
      <description>📖 從0到1：打開世界運作的未知祕密，在意想不到之處發現價值 《從0到1》這是本源自史丹佛大學（Stanford University）開設的創業課程，課堂中學生布雷克．馬斯特（Blake Masters）詳盡記錄上課內容，在校園內外流傳，所以作者與布雷克．馬斯特合作，把這份筆記改寫成《從0到1》這本書。
作者彼得 · 提爾(Peter Thiel) 是網路交易支付公司PayPal和軟體公司Palantir的共同創辦人，本書不會提供成功方程式，因為教導創業困難的地方在於原本就沒有成功方程式，每個從0到1的創新都全新與獨特的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Great ScrumMaster 中文版: #ScrumMasterWay</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b037_the-great-scrummaster-%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b037_the-great-scrummaster-%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%89%88/</guid>
      <description>📖 The Great ScrumMaster中文版: #ScrumMasterWay 《The Great ScrumMaster》這是一本以ScrumMaster為核心的探討，作者Zuzana Šochová本身是位敏捷教練也是Scrum的培訓講師，藉由這本書完整的介紹ScrumMaster的角色與責任，同時帶出該角色應該具備的各項軟技能。
如果你對Scurm有基本的認知，在讀這本書之前，先問自己一個問題，ScrumMaster的工作是什麼？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>零規則：高人才密度x完全透明x最低管控，首度完整直擊Netflix圈粉全球的關鍵祕密</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b035_%E9%9B%B6%E8%A6%8F%E5%89%87/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b035_%E9%9B%B6%E8%A6%8F%E5%89%87/</guid>
      <description>📖 零規則：高人才密度x完全透明x最低管控，首度完整直擊Netflix圈粉全球的關鍵祕密 《零規則》是一本講述Netflix如何實現「自由與責任」的經營心法，作者海斯汀（Hastings）是Netflix的創辦人暨執行長，他邀請歐洲工商管理學院教授 梅爾一同以採訪的方式，探究Netflix文化是如何紮根在每個員工心裡。
║ 為什麼想讀這本書？ 相信大家對於Netflix都不陌生，它的成功絕非是偶然，它讓我看見另一種管理的思維，視每一個員工為「成年人」，去除大部分的控制，將規則盡可能趨近於零。
而建立自由與責任文化的第一步，就是找到一群對的人，提供信任的環境，充分讓他們自由發揮。當你開始培養這樣的風氣以後，就能夠創造出一種「自由與責任」的文化。
如果你對以上的描述很感興趣，或是想看看有別於傳統常見的「規定與程序」管理方法，Netflix是如何透過低管控創造出一種「自由與責任」的企業文化，那這本書就非常值得推薦。
首先，零規則不代表完全不予以限制規範，而是建立在每個人都能達到自律、負責任、誠實、高效的基礎上去發展。在貫徹自由與責任的核心精神的同時，你的團隊如果有人濫用你給予的自由，你就必須大動作開除他，讓其他人明白問題的嚴重性。不這樣做，自由就行不通。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高產出的本事：用8種表達框架X4張圖X15分鐘，文章、簡報，圖解一次到位，讓輸出成為你的優勢</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b034_%E9%AB%98%E7%94%A2%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%9C%AC%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b034_%E9%AB%98%E7%94%A2%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%9C%AC%E4%BA%8B/</guid>
      <description>📖 高產出的本事：用8種表達框架X4張圖X15分鐘， 文章、簡報，圖解一次到位，讓輸出成為你的優勢 《高產出的本事》這是一本作者把多年經驗具現化出來，作者劉奕酉是個簡報職人，原本就有在追蹤他的FB與Medium 專欄，他擅長於把複雜的事情透過一張簡報做的既精美又能完整呈現出重點核心的人。
第一次快速翻閱時，想說這不就是本教導大眾如何做簡報的之類的書籍，第二次深入閱讀後，對於作者在整本書的內容舖陳與對於一個長期有閱讀習慣與練習輸出的人來說，可以說是一本必讀之作，作者毫不藏私的分享高效產出的祕訣，相當適合每個人閱讀或當作本工具書隨時翻閱。
║ 為什麼想讀這本書？ 作者提到在日常對話中我們要如何說，才能讓對方很快的理解我想表達的意思？在像主管進行工作報告時，如何才能簡明扼要的說重點、講中要點？蒐集了許多資料，如何再整合成為讓人一看就懂的資訊？閱讀完一本書，要怎樣快速的摘要出重點、表達自己的觀點？關鍵就在於：在對方分心之前，就切入重點。
這看似簡單的一句話，除了透過自身經驗累積外，如果能夠早點知道書中的八個表達框架、四個圖解模板、產出內容的鑽石架構與五種產出之後的應用方法，就可以更有邏輯與知道在面對職場上各類不同的問題時，應該要採取那種框架應用，將所想表達的想法有條理的呈現。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>給力：矽谷有史以來最重要文件 NETFLIX 維持創新動能的人才策略</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b033_%E7%B5%A6%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b033_%E7%B5%A6%E5%8A%9B/</guid>
      <description>📖 給力：矽谷有史以來最重要文件 NETFLIX 維持創新動能的人才策略 《給力》本書不是有關於Netflix發展史的回憶錄，是一本觀念書，作者珮蒂．麥寇德（Patty McCord）在Netflix擔任人資長14年，從企業文化談起，在帶入到人資工作的許多重要面向，包括招募、薪酬的思維，也談到考評制度的問題，以及如何讓不適任的員工離開。
║ 為什麼想讀這本書? 這是一本為所有層級的團隊領導人所撰寫的指南，探討如何建立高績效文化，以應付現今商業快速變化帶來的挑戰。
透過本書除了可以了解Netflix的企業文化外，這本書還有更多談論如何建立高效能團隊的觀點：「我們是球隊而不是一家人、只雇用成熟的大人、追求自由與責任」。在每個章節的後面，作者還貼心的濃縮重點摘要與思考問題，透過這些問題去反思你的組織、團隊還有哪些可以改善的地方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最後吃，才是真領導：創造跨世代溝通合作的零內鬨團隊（增訂版）</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b032_%E6%9C%80%E5%BE%8C%E5%90%83%E6%89%8D%E6%98%AF%E7%9C%9F%E9%A0%98%E5%B0%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b032_%E6%9C%80%E5%BE%8C%E5%90%83%E6%89%8D%E6%98%AF%E7%9C%9F%E9%A0%98%E5%B0%8E/</guid>
      <description>📖 最後吃，才是真領導：創造跨世代溝通合作的零內鬨團隊 《最後吃，才是真領導》的作者是TED超人氣演說家賽門．西奈克(Simon Sinek)。西奈克在上一本著作《先問，為什麼？》中說明，組織要成功，領導者就必須了解組織存在的真正目的，也就是「為什麼」。而在這本書中，他引領讀者進入另一個層次，解釋為何有些組織的表現比其他組織優異。
║ 為什麼想讀這本書? 我看這版是2017年的增訂版，在一次閱讀分享看到其他讀者推薦這本，發現它在我書庫裡沉睡許久，看完目錄對「安全圈」跟「千禧世代」這兩個議題比較感興趣。本書以「安全圈」概念分析當今企業最常見的領導與企業文化問題，適合給第一次聽到這名詞，有興趣的人可以翻閱看看。
║ 打造職場安全圈(Circle of Safety) 打造安全圈，才能增加歸屬感。安全圈(Circle of Safety)並非所謂的舒適圈(Comfort Zone)。首先，要問自己一個問題「不論是不是領導者，在你工作的地方，你覺得很有安全感嗎？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BCG 問題解決力：一生受用的策略顧問思考法</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b030_bcg-%E5%95%8F%E9%A1%8C%E8%A7%A3%E6%B1%BA%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b030_bcg-%E5%95%8F%E9%A1%8C%E8%A7%A3%E6%B1%BA%E5%8A%9B/</guid>
      <description>📖 BCG問題解決力 《BCG問題解決力》作者徐瑞廷是波士頓顧問公司(BCG)董事總經理，將在台大管理學院開的「策略顧問：方法與實務」課程內容精華成書，透過「假說思考」的方法，找到解決問題的Sweet Spot(甜蜜點)，這本書很有啟發性，適合給有過一些專案實作經驗的人。
║ 為什麼想讀這本書? 在一次與老闆交換閱讀心得的時候，被推薦的一本書，也算是第一次比較深入了解「策略顧問」這行；策略顧問的核心工作，除了制定策略之外，更重要的是幫助企業執行長解決商業問題。
這本書與幾年前台大曾轟動一時的通識課《秦始皇︰一場歷史的思辨之旅》有一個共同相似的地方，都是透過「思辨」的方式，培養獨立思考與批判思考的能力。當然本書更著重在於問題解決的方法學與各項核心技能背後潛藏的意義(問對問題、解決問題、客戶訪談、定量分析、專案管理與投影片技巧 etc.)。
║ 解決問題的基本信念 想要成為問題解決者(problem-solver)，首先，要對問題追根究柢，作者認為在面對問題時，要先問自己三個問題：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OGSM 打造高敏捷團隊</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b029_ogsm-%E6%89%93%E9%80%A0%E9%AB%98%E6%95%8F%E6%8D%B7%E5%9C%98%E9%9A%8A/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jun 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b029_ogsm-%E6%89%93%E9%80%A0%E9%AB%98%E6%95%8F%E6%8D%B7%E5%9C%98%E9%9A%8A/</guid>
      <description>📖 OGSM打造高敏捷團隊 《OGSM打造高敏捷團隊》這是一本教你如何透過「一頁企劃」來達成企業管理或團隊管理的書，作者張敏敏是位在企業顧問有豐富經驗的講師，透過這本書的教學與引導，會帶領讀者一步步完成屬於自己的OGSM計畫書，個人認為這是一本很有「實戰價值」的書。
2017年麥肯錫顧問公司(McKinsey &amp;amp; Company)，發表一篇與900家企業，訪談2079個經理人的報告，詢問推動變革2年後公司是否達到績效目標，完成變革？結果顯示成功的比例最多只有3成4，也就是變革的失敗率高達7成，甚至更高。
其中最關鍵的原因是老闆看到的是「變」，員工看到的是「革」，改革對員工而言帶來的是高度不安全感，這種恐懼感是需要方法與有效溝通才能降緩的，所以作者提出的OGSM目的就是要簡單化，變革關鍵：敏捷、易行的執行力。
║ 為什麼想讀這本書? 當你用過KPI或OKR，那麼OGSM跟它們類似，是一種可以應用在企業、團隊或個人的績效衡量工具，相較於前兩者，我個人覺得他的邏輯與思路會更清晰，看完這本書後會深刻領悟到OGSM的精神：「以價值引導團隊，以邏輯執行細節」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可以善良，但你要有底線不當好人：人際關係斷．捨．離，勉強自己和別人好，不如找人真心對你好</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b028_%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%96%84%E8%89%AF%E4%BD%86%E4%BD%A0%E8%A6%81%E6%9C%89%E5%BA%95%E7%B7%9A%E4%B8%8D%E7%95%B6%E5%A5%BD%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b028_%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%96%84%E8%89%AF%E4%BD%86%E4%BD%A0%E8%A6%81%E6%9C%89%E5%BA%95%E7%B7%9A%E4%B8%8D%E7%95%B6%E5%A5%BD%E4%BA%BA/</guid>
      <description>📖 可以善良，但你要有底線不當好人 《可以善良，但你要有底線不當好人》本書圍繞在不要當濫好人為主軸，作者用「小惡精神」來看事物本質，與《被討厭的勇氣》這類書有異曲同工之妙，但本書更想告訴讀者的是如何獲得「精神的自由」，這本書適合給第一次接觸「不當好人」這類議題的人，本書淺顯易懂，如果已經是職場金腰帶等級的建議就翻翻或跳過就好。
║ 為什麼想讀這本書? 最近身邊一些人有這類困擾，花了一個早上看完，在職場不管你是菜鳥還是老鳥，或多或少在職場應對進退還沒辦法拿捏的很恰當，許多人一直無法跳脫不想得罪其他人的枷鎖，與其當個職場濫好人，不如先思考「疲憊當好人，快樂做自己，你怎麼選？」
到了中年這個年紀(驚!!!)，在很多處事上要做到盡量圓滑，只要方向邏輯是對的，通常也不大會為迎合周遭而偏離本意。所以如何訓練自己「思路清晰」與「情緒管理」這兩項課題很重要。
║ 面對爭執，更要冷靜而理性，無法改變的事，就用氣度去面對 作者提到，我們首先要認清哪些事靠自己的力量可以改變，哪些不能，然後保持「冷靜」並且鼓起「勇氣」去改變能改變的部分；同時培養「氣度」，面對那些我們無法改變的事實。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>矽谷最夯‧產品專案管理全書：專案管理大師教你用可實踐的流程打造人人都喜歡的產品</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b027_%E7%9F%BD%E8%B0%B7%E6%9C%80%E5%A4%AF%E7%94%A2%E5%93%81%E5%B0%88%E6%A1%88%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%85%A8%E6%9B%B8/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b027_%E7%9F%BD%E8%B0%B7%E6%9C%80%E5%A4%AF%E7%94%A2%E5%93%81%E5%B0%88%E6%A1%88%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%85%A8%E6%9B%B8/</guid>
      <description>📖 矽谷最夯‧產品專案管理全書：專案管理大師教你用可實踐的流程打造人人都喜歡的產品 《矽谷最夯．產品專案管理全書》這本書堪稱是產品經理的必讀之作，本書作者馬提．凱根(Marty Cagan)是個專案管理大師，整本書都以產品經理的視角來撰寫，作者用非常淺顯易懂的陳述，沒有很艱澀的理論來告訴讀者成功PM應該具備的特質與技能。 首先，在不同產業對於產品經理這個角色的職稱或許有些許不同，但不外乎是一般我們常聽到的產品經理(Product Manager)或是專案經理(Project Manager)，簡稱PM。而書中提到三種PM，你會想當哪一種角色的PM呢？
● 產品經理把每個問題和決策都往上提報 ➝ PM其實只是待辦清單的管理員。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告別瀑布，擁抱 Scrum：解析微軟與Adobe如何在30天內開發出新軟體</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b024_%E5%91%8A%E5%88%A5%E7%80%91%E5%B8%83%E6%93%81%E6%8A%B1-scrum/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b024_%E5%91%8A%E5%88%A5%E7%80%91%E5%B8%83%E6%93%81%E6%8A%B1-scrum/</guid>
      <description>📖 告別瀑布，擁抱Scrum：解析微軟與Adobe如何在30天內開發出新軟體 《告別瀑布，擁抱Scrum》本書不是在講述敏捷技巧而是對於敏捷管理的系統性介紹，作者Jeff Sutherland及Ken Schwaber同時也是Scrum的創造者之一，從事軟體開發已經有70餘年的經驗，將這套敏捷開發心法推廣，也是這幾年矽谷大企業與新創公司普遍採用的方法。
書中舉了蠻多實際發生的經典案例，很值得一看，譬如美國FBI的查詢系統建置，由原本耗資4億美元動用400名軟體工程師的專案，最後導入Scrum後，僅用了1年的時間人力縮減到45人且僅耗費3000萬美元即完成90%的功能。
Adobe當年在開發Premier Pro CS3升級到CS4時，也遇到耗費需多的人力與資源，最後產品推出時間延期與成效不彰的狀況，最後也是導入敏捷開發後，大幅縮短產品推出週期，到現在Adobe甚至將敏捷這套管理方式，開發成軟體(Workfront)商用套件販售。
關於在講述Scrum時，我們常聽到的每日站立會議(Daily Standup Meeting)、故事(User Story)、衝刺(Sprint) 及 衝刺回顧(Sprint Retrospective) 等事件，以及Scrum的各角色與權責，如產品負責人、Scrum Master、開發團隊等，在本書附錄有詳盡的解釋，也可以搭配看先前分享的另一本書《SCRUM：用一半的時間做兩倍的事》，會更有心得，這也是Jeff Sutherland的另一本著作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>40 歲一定要養成的關鍵習慣：從職場、財富到家庭，創造中年人生大改變</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b023_40-%E6%AD%B2%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E9%A4%8A%E6%88%90%E7%9A%84%E9%97%9C%E9%8D%B5%E7%BF%92%E6%85%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b023_40-%E6%AD%B2%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E9%A4%8A%E6%88%90%E7%9A%84%E9%97%9C%E9%8D%B5%E7%BF%92%E6%85%A3/</guid>
      <description>📖 40歲一定要養成的關鍵習慣：從職場、財富到家庭，創造中年人生大改變 《40歲一定要養成的關鍵習慣》這本書很適合給在35~40歲人生關卡的人參考，作者佐佐木分享一路從職員、課長、董事最後當上社長的職場經驗分享， 書中或許不是所有觀念都適合台灣的職場，但自我管理與領導技巧卻非常受用。
這本書有一個很有趣的地方是作者在每個章節的最後，都會透過塗鴉的方式來做整章節的重點整理，加深讀者的印象。對於面臨40歲這個關卡，作者依自身經驗認為在30幾歲時，可以只考慮自己就好，也能夠單靠自己一人的力量一決勝負；然而到了40歲之後，你必須訓練自己擁有主管必備之「說服他人行動的能力」，而不再是一個需要親自上場的球員。
40幾歲是職場成熟期，想的不只是「自己如何成長」而是「如何說服他人行動」。那麼說服他人行動必須具備什麼樣的能力呢？ 就是「信賴」與「溝通」。領導者如果缺乏這兩項，將會影響團隊運作，即使帶領下屬也無法做出成果，這也是本書想藉由此引導出其他軟實力的養成。
這本書主要是著重在40歲這個階段的職涯規劃，讀完這本書你可以學到，自我管理與好習慣的建立、帶領團隊的心法以及領導者思維。在第一章節就告訴身為主管或領導的人，要跳脫第一線工作，「親力親為」沒有任何好處。
而到了這個年紀，需要挑戰的是不同於以往的工作，累積各種經驗，增加廣度而不是深度。當然這些聽起來或許就像心靈雞湯，大家都知道也都懂，但實際執行起來卻會有無數的關卡需要克服。
這也延伸出另一塊非常值得深思的地方，對一個人來說，最重要的是「自律和自立」。也就是說，「能夠用自己的腦袋思考、行動」，不是因為別人說了才去做，而是根據自己的判斷展開行動、邁向目標。這就是自主人生。 想成為自律與自立兼備的人，你必須經常反省「我想要成為什麼樣的人」，藉此擬定今後的人生方向，也就是所謂的「決定人生任務」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SCRUM：用一半的時間做兩倍的事</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b017_scrum/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jan 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b017_scrum/</guid>
      <description>📖 SCRUM：用一半的時間做兩倍的事 《SCRUM：用一半的時間做兩倍的事》這是本在講述Scrum的理念和背後思維的一本書，作者Jeff Sutherland是Scrum發起者之一，書中講述Scrum在設計上的思維邏輯，透過一些案例與研究探討，讓我們能更清楚知道傳統瀑布與敏捷開發上的優缺，不管是套用到工作或是生活上都相當實用。
什麼人適合看？ 你聽過Scrum，但不知道這是什麼？你是PM又或者想了解為什麼專案常常delay，且最後結果總是不如客戶預期？想改變傳統的管理或開發方式，但不知道如何下手，或許這本書就很適合你。
書名「用一半的時間做兩倍的事」個人覺得換成「用一半的時間產出兩倍的效率」這種說法會更為貼切。本書中在講述Scrum時，常會聽到的幾個關鍵名詞，這邊粗略的分享其目的與背後意義。
每日站立會議(Daily Standup Meeting)：站立的目的是不希望過久的會議時間，用意是讓整個團隊的成員清楚知道，在這一段衝刺期裡每件事的進度以及每日該完成的進度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>子彈思考整理術：釐清超載思緒，化想法為行動，專注最重要的事，設計你想要的人生</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b016_%E5%AD%90%E5%BD%88%E6%80%9D%E8%80%83%E6%95%B4%E7%90%86%E8%A1%93/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b016_%E5%AD%90%E5%BD%88%E6%80%9D%E8%80%83%E6%95%B4%E7%90%86%E8%A1%93/</guid>
      <description>📖子彈思考整理術：釐清超載思緒，化想法為行動，專注最重要的事，設計你想要的人生 《子彈思考整理術》看完這本書後一直沒時間回頭整理筆記，這本書非常適合做為2022年第一本推薦的書單，因為他會教你如何有系統的整理自己的生活，透過輔助紀錄的符號，協助檢視目前的目標。
那麼什麼人適合讀這本書？如果你發現自己常在說很忙，忙到自己的工作跟生活一團亂，那這本書非常適合你。因為很多人的「很忙」，背後的真相是生活失控，別忘了忙碌不代表有生產力。
本書作者瑞德•卡洛(Ryder Carroll)在幼年患有「注意力缺失症」，為了強化注意力，透過反覆試驗後，把這個手寫筆記的方法歸納整理出子彈筆記。
子彈筆記會教你如何運用索引(Index)與列點(Key)、未來誌(Future Log)、月誌(Monthly Log)以及日誌(Daily Log)的筆記方式，將短中長期目標分門別類，同時搭配時間軸透過狀態的轉移，保有筆記的彈性與延續性。
子彈筆記除了應用一些整理技巧幫助我們在工作或生活上有系統的做紀錄外，透過文字你可以回頭檢視日誌的內容，反思幫助我們辨認哪些經歷滋養了我們的人生，為下一階段的人生播種時，便能做出更好的決定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peopleware: 腦力密集產業的人才管理之道</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b011_peopleware/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b011_peopleware/</guid>
      <description>📖 Peopleware：腦力密集產業的人才管理之道 《Peopleware》這是一本講述人才管理的經典之作，很值得每隔幾年就回顧複習一下。從這本書中，可以學到從最根本的「人」為出發點去思考「領導統御」與「團隊管理」的本質。
本書其中一個章節在探討「離職率的隱性成本」先問問自己：
貴公司這幾年來，員工離職率是多少? 取代一名離職者的平均成本是多少? 這兩個問題，如果都能有很清楚的概念，相信會是家低離職率且團隊凝結不錯的公司。而如何創造「團隊凝結」這遠比薪資福利來得重要，因為一但團隊凝結誕生，會有一些顯著的徵兆，最明顯的就是低離職率，團員彼此間會有強烈的認同感，而這也是培育出高生產力團隊的秘訣。
書中有一段提到「帕金森定律」，這理論應該蠻多人都聽過的，大意就是無論配置多少時間，該工作都會把配置的時間耗光。這理論第一次聽到是在前公司當時的老闆講過，那時雖然沒講是什麼定律，但覺得很有趣一直記在心裡，之後看書去探討這定律背後的原因，不外乎就是人的天性，但這都可以透過一些方法改變(ex. 敏捷開發)。
在談領導的本質時，我們要思考的是如何營造「領袖魅力」，這邊作者有提到幾點，像是積極主動且使自己看起來適任、預先做好預備功課、讓每個人價值值大化以及最重要的保持幽默和高度的善意。書中也舉一個看似自然發生但從一些細節中卻充分展顯領導的例子，領導上最好的成功，就是看不出任何管理痕跡的成功。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>原來你才是絆腳石：企業敏捷轉型失敗都是因為領導者，你做對了嗎？</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b010_%E5%8E%9F%E4%BE%86%E4%BD%A0%E6%89%8D%E6%98%AF%E7%B5%86%E8%85%B3%E7%9F%B3/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b010_%E5%8E%9F%E4%BE%86%E4%BD%A0%E6%89%8D%E6%98%AF%E7%B5%86%E8%85%B3%E7%9F%B3/</guid>
      <description>📖 原來你才是絆腳石：企業敏捷轉型失敗都是因為領導者，你做對了嗎？ 《原來你才是絆腳石》如果單從書的封面來看，或許你會覺得這是本透過詼諧方式在介紹企業轉型失敗與領導的書，但實際上這是本不是很好讀(理解)的書，如果本身對於敏捷開發有一定認知，讀起來會輕鬆點，整本書提出一個BOSA觀點應用在企業轉型時所面臨的挑戰與解決辦法。
BOSA的理念就是超越預算模型(Beyond Budgeting)、開放空間技術(Open Space)、全員參與制(Sociocracy)與敏捷(Agile)，由這四大議題延伸去談變革(Change Management)，變革從來都不輕鬆，因為只要有組織的存在就一定會發生改組的行為，因此變革無處不在而你的職業生涯也一定會面對到的，所以學會如何面對它是不能避免的。
BOSA的四大價值：自主織(Self-Organization)、透明化(Transparency)、顧客導向(Constant Customer Focus)、持續學習(Continuous Learning)，其中持續學習(Continuous Learning)必須要搭配持續回顧，透過自省會議的反饋，才能對下次的挑戰做出調整並持續茁壯，所以回歸根本要解決這些問題，很強調的都是持續學習。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>器識：張忠謀打造台積電攀登世界級企業的經營之道</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b009_%E5%99%A8%E8%AD%98/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Oct 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b009_%E5%99%A8%E8%AD%98/</guid>
      <description>📖 器識：張忠謀打造台積電攀登世界級企業的經營之道 半導體教父、台積電創辦人張忠謀10/26日在科技論壇演講中，大談自己的「經營人的學習與成長」，演講內容讓我想起了《器識》這本書。
相較於多年前看的《台積DNA》講述的是台積人的做事方法與工作態度，這本《器識》主要是以張忠謀的觀點出發，透過商周訪談的過程紀錄當年的接班計畫，過程中的一波三折到最後的雙首長制，以及最有價值的地方是張忠謀在交大親授的12堂EMBA課程，了解公司治理、市場機制以及最重要的誠信，這部分不管什麼時候在回顧都還是會有不同層面的思維跟心得。
而成功的CEO都會有一個相同的特質，那就是都喜歡閱讀，擔任領導人特質：「器」是指格局、胸襟，「識」則是見識。張忠謀也給未來領導人的幾個建議：
確認你的價值觀 確認你的目標 在你工作上展現最極致的能力 學習比你職位高一階主管的工作，但不造成威脅 培養團隊精神 最後，保持好奇心及持續學習的能量，是上蒼給我們的天賦，發揮好奇心與永不滿足的求知慾，去了解四周的事物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>原則：生活和工作</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/b008_%E5%8E%9F%E5%89%87/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Oct 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/b008_%E5%8E%9F%E5%89%87/</guid>
      <description>📖 原則：生活和工作 《原則》這是一本作者累積自身經驗彙集而成，歸納出「生活原則」與「工作原則」的經典之作，作者有在 TED 分享自己做事的態度與在公司如何帶領團隊的方法，當然，如果有時間可以看看書，透過閱讀享受書中作者想傳達的畢生經驗。
每個成功者的背後都會有一段失敗的經歷，本書作者年輕時，頂著高學歷與天資聰穎的特質，在很早期就懂得利用電腦輔助做分析與決策，但也在經歷自己創辦的橋水基金(全球最大對沖基金)破產後，收起自大並學會謙遜，在下每個決策前都會先反問自己「How do I know I&amp;rsquo;m right?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
