<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>心情筆記 on JJ&#39;s Blog</title>
    <link>https://yucheng2007.github.io/categories/%E5%BF%83%E6%83%85%E7%AD%86%E8%A8%98/</link>
    <description>Recent content in 心情筆記 on JJ&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2024 07:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://yucheng2007.github.io/categories/%E5%BF%83%E6%83%85%E7%AD%86%E8%A8%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2024 Year in Review </title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/life_007/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/life_007/</guid>
      <description>2024 Year in Review 回顧 2024，無論過程順不順利，計畫是否如預期完成，我們都很努力走過了 2024。
今年最大的挑戰是「轉念與探索」。在工作上，從年初的人事變動到年底漸入佳境，過程雖然艱辛，但收穫也很多，很感謝這一路走來的夥伴們。
在探索上，2024 是與 AI 共處的一年。AI 的崛起讓跨領域學習變得更容易，也大大提升了個人的工作效率。整體而言，今年朝著正確的道路努力前行，透過回顧反思今年做得好與不好的地方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>寫給上班族的一封信 | 老黑</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/life_006/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/life_006/</guid>
      <description>寫給上班族的一封信 | 老黑 今天讀到一位作家前輩分享的文章，覺得非常值得收藏與細細品讀，推薦給還在江湖打滾的你我。
先介紹一下老黑這位人物，他是一位在外商退休的老總，在45歲時就已經達到財務自由，但他所謂的財富自由，並不是賺得像郭台銘一樣盆滿缽滿，而是賺足夠的收入與心靈富足。
以下是老黑分享在外商工作二十多年後的回顧，這些想法是老黑從離開職場以來的沉澱積累，正文開始：
聰明如你或許早已明白，但對於和我過去一樣忙忙碌碌，汲汲營營，沒時間和心情考慮工作以外的人，以下建議不妨姑且聽之。
▍ 忠於工作，不要忠於公司 「拿人錢財，為人消災」是基本職業道德，對眼前工作不滿意就滿腹牢騷，不盡心力，不但自己不開心，別人也一定看得出來，很難有好下場。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生與職場的平衡：廣結善緣，同時保持斷捨離，達到事業和生活的完美結合？</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/life_005/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/life_005/</guid>
      <description>📖 人生與職場的平衡：廣結善緣，同時保持斷捨離，達到事業和生活的完美結合？ 最近職場上遇到些人的問題，跟幾個前輩聊有蠻多的感觸，自認作為基層主管兢兢業業，盡可能排解團隊的阻礙跟疑惑，讓公開透明可以在團隊中運作得很順利。
但職場上本來就是變化多變，尤其人的問題更是難預料，假日讀到幾篇關於職場的文章（心靈雞湯？），這些經歷真的是唯有自己親自走過才會懂！
簡單概分為對內（自己）與對外（原則）兩大部分，搭配自己的經驗做簡單的心得分享：
▍ 對內：提升自知能力 耶魯大學哲學與心理系教授塔馬爾 · 詹德勒（Tamar Gendler）經過多年的研究發現，成功人士往往具備「自知之明」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023 Year in Review </title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/life_004/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/life_004/</guid>
      <description>回顧2023，發生了不少狗屁倒灶的事，但整體而言，在自己能夠控制的事情上，都還算有朝著年初訂的目標前進。
🚩 閱讀方面：
今年30本的讀書心得目標順利達成，有好幾本相當值得推薦的書籍。像是劉軒的《超男進化論》鼓勵男生們從追求「擁有」的人生境態，逐漸走向追尋「成為」；林楷倫的《偽魚販指南》看見不同的人生與情親羈絆，生活上很多事不是你能選擇的，你能做的就是學會面對他；《逆思維》提醒「重新思考」與「再學習」的重要性。
而《蛤蟆先生去看心理師》與《不便利的便利店》這兩本算是讀心理學與小說類很推薦的兩本書，讀完會對人生或內心有很不一樣的啟發與療癒效果。
回到職涯方面，推薦瓦基與怡辰兩位前輩的《只工作、不上班的自主人生》與《怡辰老師的高效時間管理課》，書中滿滿的自我實踐的指南，兩位作者都提到要找尋自己的北極星，用書中的一句話時刻提醒自己：「我們不能什麼都不做卻期待著自己這一年會有所成長或改變」。
最後，我會選《讓別人贏》這本作為2023年度首推，選這本除了是作者黃冠華（Sunny）本身有股很強的渲染力外，這本書涵蓋企業經營、新創投資、思維轉化、親子教養，以及待人處事的哲學，內容相當有深度且幽默，幫助培養修煉與覺察的智慧。很喜歡書中的一句話：「學會對自己的選擇負責，因為沒有人會為你的人生買單」。
🚩 運動方面：
今年訂了每週運動3天的目標，歲末統計上健身房共計152天，平均2.4天運動一次算還行。目前運動已經不是自律而是習慣，除體能上有所增強，保持好的體態與適當的舒壓，對健康與專注力都有很大的提升。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AMD執行長蘇媽的職場學</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/life_001/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/life_001/</guid>
      <description>記得台灣前陣子最熱的話題是輝達（NVIDIA）執行長黃仁勳來台，過沒多久有「半導體女王」稱號，美商超微（AMD）執行長蘇姿丰也旋風訪台，繼黃仁勳後再次掀起一波AI熱潮。
相較於大家熟知的NVIDIA CEO黃仁勳，業界對於蘇媽的評價都是行事作風相當低調，這也就讓我更好奇這號人物的。而最令人驚訝的是這兩位大人物除了有相似的背景，翻開祖譜赫然發現原來他們還有親戚關係。
或許他們的成功和時代演進有關，但誰也沒料到二十年後的半導體會是兵家必爭之地，2023的今天「生成式AI」會發展得如此迅速。成功除了機運外，擁有配得上的實力也很重要。
我一直深信一個人只要夠努力，都有機會改變現況。但後來我有深刻的體認，先天的優良基因加上後天良好的家庭教育與環境，它所帶來的會是完全不同的視野和格局。
回到主題，在聽完蘇媽回顧30年的半導體生涯演講，她提點了我們很多重要的職涯哲學&amp;amp;理念，以下整理蘇媽的經典回顧：
5%哲學：一次進步一點點就好 從當年接任AMD時，公司股價只剩不到4美元，正處於低谷期，隨時都會瀕臨破產。為了帶領公司突破困境，蘇媽提出的「5%哲學」，一次就只進步5%，讓AMD谷底翻身，股價突破110美元、市值超過1800億美元。
每次進步5％，比訂定50％成長幅度更好
挑戰最難處理的事 目前產業發展速度不斷加快，我們要多接觸不同產業的各種面向，包括硬體、軟體等，必須要對科技有廣泛的認識。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>婚姻的想像與期待！</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/life_002/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/life_002/</guid>
      <description>藝人Melody(殷悅)7月7日閃電宣布離婚，與企業家老公吳育奇結束17年婚姻，離婚聲明強調雙方和平結束關係。
日子是自己在過，冷暖自知，只有自己才知道怎麼對自己好⋯始終還是來到了一個盡頭⋯既然如此就要勇敢面對。
感謝曾經的付出，以及所有一起經歷的時光⋯為了孩子，為了彼此⋯我期許已努力過而選擇改變的關係往後可以朝著更好的方向走⋯
每一段婚姻都有屬於自己的課題。
坦白說，當時看到這新聞，個人是有點驚訝與震驚，Melody算是少數在演藝圈內，有女人味同時又才貌與智慧兼具的藝人（高EQ第一名應該還是志玲姊姊XDDD）。
我是從聽她的Podcast《姐妹悄悄話Sisters Talk Talk Show》認識Melody這號人物，很喜歡她在Podcast中的自信與真實，節目談的多是人生、婚姻、家庭與親子相關話題；從歡樂的日常談話中，帶出很多人生哲學與夫妻相處道理。
所以當我聽到連她這麼高EQ與交際手腕的人都會走到婚姻的終點，內心是蠻複雜的。年輕時的我認為的婚姻是郎才女貌，小倆口膩在一起小情小愛，就可以幸福很久。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022 Year in Review </title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/life_003/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/life_003/</guid>
      <description>2022年bucket list有7件達成，2件還要持續努力；整體來說都還是有照著自己的計劃前進XD
閱讀方面：給自己訂了30本心得分享的目標，實際完成了32本；截至目前Blog累積也已經分享了47篇閱讀心得、創作 63,918 字。 運動方面：目標健身房每周3次，隨然體重沒降到目標值，但養成規律的運動習慣，也讓自己比較不會遇到困難就先找藉口。 線上課程：目標10堂課，去年七月公司剛好加入Hahow for Business，目前累積完成31堂課，耗時3153分鐘。 整體回顧，2022年經歷了很多事情，一些是無法控制的，過程中難免會感到孤獨，但回頭看自己又更獨立與勇敢了。就像志玲姊姊《剛剛好的優雅》書中所說：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
