<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>投資理財 on JJ&#39;s Blog</title>
    <link>https://yucheng2007.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B3%87%E7%90%86%E8%B2%A1/</link>
    <description>Recent content in 投資理財 on JJ&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Jun 2022 07:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://yucheng2007.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B3%87%E7%90%86%E8%B2%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>思考致富：暢銷全球六千萬冊，「億萬富翁締造者」拿破崙‧希爾的13條成功白金法則</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_031/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_031/</guid>
      <description>📖 思考致富 拿破崙．希爾的13條成功白金法則 《思考致富》作者拿破崙．希爾是美國一位知名成功勵志大師，透過採訪500名成功人士，研究分析總結出13條成功法則與致富宣言，是一本教人實現經濟獨立與思想富有的勵志書。
剛開始看這本書時會覺得內容很口號式的直銷喊話，諸如「致富，始於渴望有錢！」、「面對挫折，窮人選擇放棄，富人再往前跨一步」這類，書中寫了不少成功名人案例，把提倡成功方法講得跟神蹟一樣，這種浮誇式的說法讓我一度懷疑全球暢銷六千萬冊是slogan嗎XD
║ 為什麼想讀這本書？ 這是本必須要靜下心來讀，細細咀嚼書中成功案例背後的關鍵差異，一個人的成功是天賦 + 努力 + 機遇的組合，不可否認「機遇」很多時候會扮演那臨門一腳，但作者想告訴我們的除了是「信念」培養富人思維外，更重要的是建立樂觀且積極的心態。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>窮查理的普通常識（增修版）：巴菲特50年智慧合夥人查理．蒙格的人生哲學</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_021/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_021/</guid>
      <description>📖 窮查理的普通常識：巴菲特50年智慧合夥人查理．蒙格的人生哲學 《窮查理的普通常識》相較於巴菲特，多數人都沒聽過查理蒙格這個傳奇人物，如果說巴菲特性格中最強大的力量是專注，那蒙格最強大的力量則是理性。書中收錄了他對於普世價值的評論以及對於投資的理念與原則。
看完這本書大概分為「投資理念」、「跨領域學習」及「人生哲學」三大部分來探討。
在投資理念上，查理的投資原則：股價合理的卓越企業，勝過股價便宜的平庸企業。要如何能分辨出卓越的企業，首先要了解「能力圈」理論，投資只專注在自己能夠理解的領域，而知識的涉獵可以從不同領域吸取累積，在清楚知道自己的能力圈後搭配嚴格的紀律(投資原則檢查清單)執行，通常都會有不錯的收穫。
很喜歡蒙格在投資上的這段比喻，當你看到某樣真正喜歡的東西時，必須依照紀律去行動。為了解釋這種哲學，巴菲特或蒙格喜歡用棒球來打比方，每隔一段時間，你將會發現一個速度很慢、路線又直、而且正好落在你最愛的格子中間的「好球」，那麼就全力出擊。這樣一來，不管天分如何，都能大大提高安打率。
在跨領域學習上，蒙格透過閱讀，建立起了自己深邃且複雜的思考框架，他認為你必須在腦中擁有一些思維模型，靠這些模型組成的框架來整理間接和直接的經驗。而在遇到問題要養成正向思考和逆向思考，就如同查理在思考一件事情時，往往會先反過來想。
套用在投資上，你總會有些投資領域不是你完全瞭解的。但只要努力學習，不斷進步，那麼保證投資都會產生好的結果。關鍵是自律、勤奮和練習。如果我們在某個階段停滯不前，滿足於已經擁有的知識，我們的績效會比現在差得多。所以訣竅在於不斷學習，而且我認為能享受學習過程的人，才能夠不斷學習。
最後，在人生哲學上，蒙格提到「我們總是太快變老，又太慢變聰明」。他說在我年輕時，我的辦法是，找出我尊敬的人，然後想辦法調到他手下，但是別批評任何人，這樣我就可以在好的上司手下工作。總之，在你所仰慕的人手下工作，你的人生成就會更令你滿意。
而想要過上美好人生擁有你想要的任何東西(事物)，首先要讓自己配得上想擁有它。就如同想要找到好配偶的最佳方法是什麼呢？唯一之道是你首先必須值得擁有好配偶，因為從定義上來說，好配偶可絕不是傻瓜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金錢的真理：35歲後不再為錢工作，邁向財務自由，「秒賺一億的男人」34個致富心法</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_005/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_005/</guid>
      <description>📖 金錢的真理：35歲後不再為錢工作，邁向財務自由，「秒賺一億的男人」34個致富心法 《金錢的真理》會看這本書其實是某天上班同事間在傳「日本秒賺一億的男人」看完後發現作者竟然還有出書😂
如果單純只看YouTube或許會覺得主角就是個愛炫富的人，但從書中的回顧就會知道有錢人的每個行為背後都是有目的的，在節目上的形象不過是一種讓大眾認識進而提升知名度與曝光的一個手段而已。
這本書講的不是對金錢運用的技巧或理論，而是在談作者自己的人生經驗、親身經歷過的錯誤及失敗，以及對周遭的觀察歸納出的心得。作者在經歷過那段縱慾歲月到後來的醒悟，說是位「生活觀察家」一點也不為過，當然也是因為有了這些體驗，悟出「有意義的人生，最理想的狀態就是體驗人生各個時期最美好的經驗」，這段話與很多成功企業家的某些理念相呼應「人生就是一連串的選擇」。
書中作者描述商品投資心法時，特別講了一個史丹佛教授羅吉斯（Everett Rogers）提出的「創新擴散理論」，大意就是在描述一項商品普及的過程概分為五個不同的等級：創新（2.5%）、嚐鮮（13.5%）、早期大眾（34%）、晚期大眾（34%）及落後（16%），一般而言能在市場上嗅到商機的都是這些比較勇於嚐鮮的族群。而套用在投資或是股票上，如何讓自己當一個提早佈局，或是注意這群敏銳度較高的嚐鮮族群是件很重要的功課。
作者也引用了多數人都學過的PDCA（Plan-Do-Check-Action）循環法則，但是其中的P(Plan)作者認為改為「直覺或靈感」會更佳貼切，因為現行社會往往是計畫趕不上變化，就如同運動選手到後期多是靠本能反應做判斷，但直覺是需要訓練才能提升準確率，書中有提到許多訓練小技巧，有興趣可以再去深入研讀。
最後，從這本書中你可以學到，與風險和睦共處、個人反思的重要及對投資與創業更深入的一些認知，其中我覺得最重要的是「個人反省時間」這個做法跟目前多數CEO如Bill Gates每年會閉關一次的思考週（Think Week）很類似，目的就是要讓自己從現實中抽離，反省自己、思考未來，是一個很好與自己內心對話的時間。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
