<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>閱讀筆記 on JJ&#39;s Blog</title>
    <link>https://yucheng2007.github.io/categories/%E9%96%B1%E8%AE%80%E7%AD%86%E8%A8%98/</link>
    <description>Recent content in 閱讀筆記 on JJ&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Jun 2021 07:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://yucheng2007.github.io/categories/%E9%96%B1%E8%AE%80%E7%AD%86%E8%A8%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>閱讀 | 讀懂一本書: 3300萬會員X22億次收聽樊登讀書創始人</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_003/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_003/</guid>
      <description>📖 讀懂一本書: 3300萬會員X22億次收聽樊登讀書創始人
《讀懂一本書》的作者是中國知名說書人樊登，他在這本書除了分享「如何閱讀」和「選書」的訣竅，還談如何「說書」。 在這本書裡，你會讀到他成為職業說書人的歷程，學到他如何把一本書的內容，濃縮萃煉成精彩說書橋段的方法，讀完搭配YouTube看聽一次會更有感受。 他的閱讀目標之一是「把書說給別人聽懂」，所以他也分享了在讀書的過程中，他對自己做出哪些「提問」，以及他的「選書」原則和邏輯。最後的「心智圖」方法，是讓我感到最受用的部分，可以應用到任何一本書，非常適合用來做重點整理。
書中的一些觀念覺得非常受用：
📚 閱讀真正的樂趣，在於刺激你去思考未想到的盲點，破除自以為是、打破你舊有的認知框架、啟發去探索問題的本質。假如你讀一本書的時候，完全沒有人生經驗，你就會覺得它沒意思，因為你不知道這本書在說什麼。如果你讀過的書跟現實生活中產生精確的對應，那你就會覺得讀書很有價值。
📚 閱讀一本書的時候，會不斷問自己以下三個問題：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀 | Amazon稱霸全球的戰略</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_002/</link>
      <pubDate>Sat, 15 May 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_002/</guid>
      <description>📖 Amazon稱霸全球的戰略
這是本描述亞馬遜發展至今的商業策略與技術佈局，每個環節都點到一些，如果你是對亞馬遜的組織架構與產品線很陌生，那這本書或許適合。
簡單說一下亞馬遜的核心戰略&amp;amp;技術：
AWS(Amazon web services)：亞馬遜在創業初期就非常重視IT技術，AWS是一個從企業內部間交流的資訊平台，慢慢發展成現在的雲端網路服務，也是目前亞馬遜的金雞母。 FBA(Fulfillment by Amazon)：掌管整個亞馬遜物流體制，從大型倉儲的物流管理到多元物流，除服務自家電商外，也提供跨電商(競業下單走亞馬遜物流)，直接解決中小企業的進出口物流問題，服務層面相當廣泛。 從上面兩大事業體作為亞馬遜的核心基礎，延伸出許多其他小金雞，當然，亞馬遜並不是所有事業都順利發展成功，從1999年至2015總計約有18個重大失敗， 也因為有CEO獨特的價值觀與理念支持，再搭配亞馬遜特有的「現金流策略」當後盾，讓「容許失敗」這件事情在內部形成一個很棒的良性回饋，畢竟失敗的經驗比成功還可貴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀 | 為了活下去：脫北女孩朴研美</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_001/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_001/</guid>
      <description>📖 為了活下去：脫北女孩朴研美
最近聽到podcast在介紹「為了活下去：脫北女孩朴研美」這本書，花了幾天看完這本買了很久的書，好奇的研究了一下地圖上，與北韓有經商往來且僅僅一河之隔的中國，為什麼脫北者卻還要選擇越過戈壁沙漠到蒙古在輾轉回南韓，走一條最接近死亡的路。
看到北韓不經想到自己曾經短暫到韓國坡州(파주)出差，這是個被稱為最接近北韓的地方，記得某次假日徒步爬上「烏頭山統一展望臺」(오두산 통일전망대)，這是一個使用望遠鏡就可以看見北韓的宣傳村，很難想像在一線之隔的對岸，人民是生活在如此沒自由且封閉的社會。
這本書除了描述北韓的極權專制與在脫北過程中所經歷的種種情非得已外，個人覺得最值得省思的是，這些脫北者接下來要如何面對在南韓社會的適應問題與現實的生存困境。
朴研美以自述的方式述說北韓生活、逃亡中國及南韓生活三大主題，看完後心情蠻沉重的，不過很值得慶幸的是朴研美勇敢走出自我，在經歷北韓的獨裁與中國人口販賣，最終在南韓資本主義的社會努力存活下來，現在已經在美國過著嚮往的自由生活。
很喜歡這本書中的一些描述：
💡 「每個人都有自己要橫越的沙漠，別人或許跟我的不同，但我們都得橫越沙漠，才能找到此生的意義，得到自由。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
