<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>閱讀筆記 on JJ&#39;s Blog</title>
    <link>https://yucheng2007.github.io/categories/%E9%96%B1%E8%AE%80%E7%AD%86%E8%A8%98/</link>
    <description>Recent content in 閱讀筆記 on JJ&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 May 2024 07:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://yucheng2007.github.io/categories/%E9%96%B1%E8%AE%80%E7%AD%86%E8%A8%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>爸媽自在，寶寶好帶：從懷孕起到3歲前，打造家庭幸福感</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_086/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_086/</guid>
      <description>📖 爸媽自在，寶寶好帶：從懷孕起到3歲前，打造家庭幸福感 會看這本書是因為某次去參加了作者孫明儀老師舉辦的講座，主題是「如何培養孩子挫折容忍並建立正向情緒表達」。
整場快3個小時的講座，作者將書中的部分內容結合自身經驗以更加淺顯易懂與互動問答的方式，讓現場的聽眾更快地掌握這些精華要點，也點出了新手爸媽的在育兒上的痛點與教導正確的觀念。
▍這本書在說什麼？ 這本《爸媽自在，寶寶好帶》主要講的是懷孕後的準備到小孩三歲前，父母會面臨到的諸多家庭問題、教養問題與自我心態的調適與轉變。最重要的是作者想要告訴我們：「寶寶的到來，從來都不是要爸媽犧牲自我，父母要學著接受不完美，我們只要當夠好的爸媽即可」。
先破題一下，為什麼作者會這麼說呢？
因為她自己就是有五年全職帶雙娃的經驗，明白父母也是人，都會有「疲累」的時候，也都會需要「有自己的時間」。
作者孫明儀本身本身是英國倫敦、美國密西根大學行為發展與心理學雙碩士，曾任美國密西根州嬰幼兒心理健康治療師。目前在竹科實驗中學擔任雙語部約聘諮商師，也是台灣專精的嬰幼兒心智健康治療師。
聽完她的講座再回過頭來看這本書，對於書中的一些育兒章節，會相當佩服作者的高情商，這觀念與先前讀的《養出內心強大的孩子》這本書中所講到：「世界上沒有完美的父母、伴侶或孩子。我們都只是在盡自己所能」是一曲同工之妙。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從A到A&#43;：企業從優秀到卓越的奧祕</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_085/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_085/</guid>
      <description>📖 從A到A+：企業從優秀到卓越的奧祕 在這本書中，將帶領讀者走過一場啟發性的旅程，從過去美國財星雜誌500大排行榜中挑選出的11家符合「卓越」績效的公司。透過深入分析和訪談，將揭示這些企業卓越的原因，探索其成功的奧秘所在。
這不僅僅是一本引人入勝的寶典，更蘊藏著寶貴的方法論和深入的討論。其中提及的理論更是眾多企業巨人們引用的經典，這些理論不僅適用於企業，也能啟發個人的成長與發展。
▍這本書在說什麼？ 這本書的作者 詹姆．柯林斯（Jim Collins）是當今被譽為全球最具影響力的管理思想家之一。他的著作《基業長青》、《恆久卓越的修煉》等不僅暢銷，更對知名企業如英特爾、蘋果電腦等產生了深遠的影響。
💡 卓越並非是一個需要追求的目標，而是必須先理解自己的優勢和熱情，同時找到價值觀一致並能共同努力的夥伴，才能激發自己持續進步的動力，卓越是附加的效益。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我們為什麼要讀書？為什麼要工作？</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_084/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_084/</guid>
      <description>📖 我們為什麼要讀書？為什麼要工作？ 《我們為什麼要讀書？為什麼要工作？》這本書的作者是資深媒體人池上彰，他擅長用幽默、容易理解的方式描述世界的結構和複雜的事件。
書中直接點出多數人曾經困惑的問題，而作者在開頭就直接給了我們答案：「工作是為了幫助他人」。
從工作中賺取的金錢只是種對等價值的反饋，而工作真正的目的是幫助他人並讓自己融入這個互助合作的社會，創造人與人之間的連結，也讓我們的生活更方便、更美好。
▍這本書在說什麼？ 這本書從「工作」的角度切入，閱讀後可以預習接下來的人生可能會遇到的各種問題。在閱讀的過程中可以了解「大人也有很多不明白的事，也有許許多多的煩惱」。大人跟小孩一樣，都的學習不明白的事，即使煩惱也得做出決定，從而一步步的成長，只是大人比小孩多了一些經驗。
而整本書最有趣的地方是以淺顯易懂的文字搭配漫畫風格的方式，說明關於「工作」與「生活」的事，讀者可以輕鬆地理解故事，同時也能學到重要的知識。用意在於希望國、高中生都能積極思考未來的工作模式。
💡 人生沒有正確解答，不妨「多方嘗試」，重要的是先了解這個社會的運作原理，了解世界上有什麼工作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一週工作4小時：擺脫朝九晚五的窮忙生活，晉身「新富族」！</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_083/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_083/</guid>
      <description>📖 一週工作4小時：擺脫朝九晚五的窮忙生活，晉身「新富族」！ 《一週工作4小時》這本書的作者提摩西．費里斯（Timothy Ferriss）除了被評為是最佳自我行銷大師，也是最有創新力的商業人物，出過5本關於人生解答的書籍，同時也是許多知名大公司的早期投資者，如Uber、Facebook、Duolinguo etc.
當然，最讓人覺得有趣的是他的生活經歷，精通6國語言（韓、日、德、西班牙、義大利及中文），是全美武術散打冠軍（很幽默的一段XD）、普林斯頓大學企管客座講師及史上首位探戈旋轉步金氏世界紀錄的美國人。
他是如何在一天24小時內，有效地利用時間，讓自己的生活如此豐富多彩，並且符合他在書中所描述的「新富族」的生活方式呢？
▍ 這本書在說什麼？ 書中描述作者是如何從一名早九晚五的上班族，到在任何領域都有所成就的人生實驗家，他設計了另一種生活方式，幫助我們從另一個角度看待人生，這是一種比傳統生活更觀點更廣闊且更具意義的生活方式，他把這種生活方式稱作為「新富足（New Rich）」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不便利的便利店2</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_082/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_082/</guid>
      <description>📖 不便利的便利店2 《不便利的便利店2》講述人們在疫情後如何重建生活的故事。這間在首爾青坡洞的ALWAYS便利店裡，延續前集，又發生了那些溫暖和安慰的故事，他們是如何共同度過生活中的挑戰的？
▍ 為什麼會讀這本書？ 作者金浩然在這本書中讓我們了解到人生總會遇到不可控的事情，我們無法預期下一個時代會如何發展。疫情的爆發，得以讓我們暫緩忙碌的步伐，好好省視自己。放下比較與擔憂，我們的身心才能更健康，更有力氣去面對挑戰。
還記得當初在看第一集時，就有種看了停不下來的感覺，延續第一集療育的調性，這集更像是番外篇，讓讀者能看到各個角色後來發生了什麼事，有些人振作起來、積極面對生活，有些人卻再次遭遇打擊、還是一蹶不振。
兩本書都描繪出這個時代下人們生活的艱辛與苦悶，而這間ALWAYS便利店依舊是這麼不便利，卻能為我們帶來心靈上的療癒。在疫情後，人們的生活還在緩慢的回到軌道上，但日子依舊艱辛。
我想作者想要傳達給我們的就是，我們只要掌控那些能夠控制的事情，不要擔心那些不可控的事情，不要將自己與那些有所成就的人做比較。
💡 比較是癌，擔憂是毒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>超速學習：我這樣做，一個月學會素描，一年學會四種語言，完成MIT四年課程</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_081/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_081/</guid>
      <description>📖 超速學習：我這樣做，一個月學會素描，一年學會四種語言，完成MIT四年課程 如果看到標題認為學習是有一套速成法，那必須很誠實的告訴自己：學習，從來就不簡單。
作者史考特．楊（Scott H. Young），他使用一套特別的學習法則，一個月學會素描，一年學會西、葡、中、韓四種語言，一年內完成MIT四年課程。這些自學計畫的紀錄完整公開在個人部落格上。
他把這些自學方法歸納成這本書中的九個學習法則，稱之為「超速學習」。套策略與方法是一系列的指導方針，而不是絕對規則。
💡 超速學習：一種獲取技能與知識的策略，兼具自主性與高強度。
▍ 這本書在說什麼？ 這本書讓我有點小震撼的是，最先使用「超速學習」這個說法的人是《原子習慣》的作者卡爾．紐波特（Cal Newport），他在這本書的導讀中特別提到，自己就是用這套方法才寫出這本經典之作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deep Work深度工作力：淺薄時代，個人成功的關鍵能力</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_080/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_080/</guid>
      <description>📖 Deep Work深度工作力：淺薄時代，個人成功的關鍵能力 我們是不是常常讓人感覺很忙、好像做了很多事情，但實際上重要的大事都沒做？
如果不堅持保持深度工作與淺薄工作的平衡，養成習慣在行動前停下來自問：「現在做什麼最好？」我們將很難避免無關緊要的事悄悄占據時間表的每個角落，這也是我今年一直練習不斷問自己的一句話。
💡 我們選擇專注什麼、忽視什麼，決定我們的生活品質。
▍ 這本書在說什麼？ 《Deep Work深度工作力》作者卡爾．紐波特（Cal Newport）是位在深度（Deep）領域想當有名的學者，先前讀他的這本《深度職場力》講的是「熱情假說」，並提出四個打破這個論述的規則，告訴我們職涯可以規劃，但不能單有熱情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>養出內心強大的孩子：全球都在學的矽谷教養法，幫孩子配備未來最重要的人生實力</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_079/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_079/</guid>
      <description>📖 養出內心強大的孩子：全球都在學的矽谷教養法，幫孩子配備未來最重要的人生實力 《養出內心強大的孩子》作者艾絲特 ‧ 沃西基（Esther Wojcicki）除了是在矽谷教高中生新聞學超過37年的超級資深教母外，最讓人敬佩的是她教出三個傑出又快樂的孩子，蘇珊是 YouTube 現任執行長、珍妮是加州大學舊金山分校的兒科醫學教授、安妮則是 23andMe 基因技術公司的共同創辦人兼執行長。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心態致勝：全新成功心理學</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_078/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_078/</guid>
      <description>📖 心態致勝：全新成功心理學 每個人都可能存在兩種心態，你是「定型心態」多一點，還是「成長心態」多一點？
心態（Mindset）是決定我們未來發展的重要關鍵能力，哪怕我們天賦再好，也都需要正確的心態來幫助我們成長。
這本書的作者卡蘿．杜維克（Carol Dweck）是史丹佛大學心理學教授，也是社會心理學、性格、發展心理學等領域的權威。作者透過非常大量的案例、研究，說明成功心態、定型心態，以及如何擺脫舊有的「定型心態」，轉而迎向「成長心態」的轉變。
▍ 這本書在說什麼？ 這本書主要是論述心態（Mindset）如何影響人的成就，作者經由長年對不同群體的研究，發現人有兩種心態：定型心態（Fixed Mindset）與成長心態（Growth Mindset）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>逆思維：華頓商學院最具影響力的教授，突破人生盲點的全局思考</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_077/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_077/</guid>
      <description>📖 逆思維：華頓商學院最具影響力的教授，突破人生盲點的全局思考 在介紹這本巨作之前，試著回想每當有一個新的點子誕生的時候，是不是常聽到這樣的回答：根據我的經驗不是這樣的（!）、我們向來都是這麼做的（!!）、這個做法在這裡行不通（!!!）、太複雜了，不要想這麼多啦！(／‵Д′)／~ ╧╧
這些經常脫口而出的回答，正是這本書作者亞當．格蘭特想提醒我們，停下來「重新思考（Think Again）」與「再學習（Relearning）」的重要性。
▍這本書在說什麼？ 作者亞當．格蘭特（Adam Grant）本身是華頓商學院最具影響力的教授，同時他也是TED最受歡迎的演講者之一，這本《逆思維》提出了突破人生盲點的「重新思考」概念，幫助人們保持開放心態、擺脫固有心智模式和認知盲點，概念很單純但卻有很多值得反思的地方。
書中有段話在看完整本書後，覺得既真實又相當玩味，每個人都習慣以最舒適的方式思考，不願懷疑或挑戰自我，因為「質疑」會讓世界變得難以預期，甚至威脅到「自我認同」，於是我們的成見不斷延續，聰明成為盲點，害怕改變的「順思維」讓我們選擇劃地自限。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烏合之眾：為什麼「我們」會變得瘋狂、盲目、衝動？讓你看透群眾心理的第一書</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_076/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_076/</guid>
      <description>📖 烏合之眾：為什麼「我們」會變得瘋狂、盲目、衝動？讓你看透群眾心理的第一書 人類是群體的生物，在群體當中，個體很容易喪失自主性與獨立，為什麼在群體會有這種現象呢？為什麼我們在群體中就很容易喪失獨立性？是這本《烏合之眾》想要探討的議題。
▍ 這本書在說什麼？ 作者古斯塔夫．勒龐（Gustave Le Bon）是位法國社會心理學家，群體心理學的創始人，這本書距今已有128年的歷史，是一本當之無愧的名著，精緻地描述了「集體心態」。
在網絡上，烏合之眾的釋譯是「暫時聚合的一群烏鴉， 比喻臨時雜湊的、毫無組織紀律的一群人」。當一個人身處群體之中，他的個性似乎會漸漸消失，獨立思考的能力也會逐漸被淡化，最終被群體的意見所主導。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你的強大，就是你的自由：5個領悟，讓你進退職場都靈活</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_075/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_075/</guid>
      <description>📖 你的強大，就是你的自由：5個領悟，讓你進退職場都靈活 《你的強大，就是你的自由》作者洪雪珍曾於人力銀行任職多年，現為知名專欄與職場專家，出過多本職場相關書籍。這本書就如同作者前著《哪有工作不委屈，不工作你會更委屈》點出許多職場上最真實的一面，適合給對工作感到迷惘的人或是有職涯選擇困境的人閱讀。
▍這本書在說什麼？ 如果要說這是本職涯心靈雞湯書籍，我覺得更像是作者透過有系統的列出可遵循的步驟跟提醒，告訴讀者們別讓自己在工作上鑽牛角尖，回歸到讓自己強大初衷，是為了要有更多選擇的自由。
💡 做你自己之前，你先要有選擇的自由。
作者在書裡提出五個職場領悟，幫助我們層層突破自己的障礙，成為自由的巨人。
領悟1｜認清自己的能力與價值！別擔心，每個人都會自卑
每個人都有天賦，這是老天藏在你身上的禮物，去察覺它、辨識它，並且培養它、發展它，成為你的核心能力。在你還未找到之前，以為自己一無所有時，學習向「沒有」借東西，從相反的視角看到自己獨一無二的亮點。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>成功，從聚焦一件事開始-不流失專注力的減法原則</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_074/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_074/</guid>
      <description>📖 成功，從聚焦一件事開始 – 不流失專注力的減法原則 你是否內心常焦慮著，生活和工作上總有好多事情等著去做，每天被時間追的喘不過氣？
如果你時常把自己逼到這般窘境，那這本書很值得你停下腳步，喘口氣的同時，透過書中的方法，檢視一下生活中的每個環節。
💡 事情永遠不會有做完的一天，你的夢想就永遠沒有開始的一天。
▍這本書在說什麼？ 這本書的作者 蓋瑞 ‧ 凱勒（Gary Keller）和 傑伊 ‧ 巴帕森（Jay Papasan）並非提出什麼嶄新的洞見，就是讓你在生活中實行「減法原則」，整本書最核心的心法就是「聚焦於一件事，是達成目標的最佳方法」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深度職場力：拋開熱情迷思，專心把自己變強！ MIT電腦科學博士寫給工作人的深度精進指南</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_073/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_073/</guid>
      <description>📖 深度職場力：拋開熱情迷思，專心把自己變強！ MIT電腦科學博士寫給工作人的深度精進指南 很多人認為，職涯幸福快樂的關鍵，在於先找出我們「熱愛的事物」，接著找一份符合這股熱情的夢幻工作！
我也曾經認為工作就是要先有熱情才能做得長久，如果你跟我一樣是這麼想的，或許讀完這本書會讓你重新思考「熱情假設」這概念。
▍ 這本書在說什麼？ 這本書的作者卡爾．紐波特（Cal Newport）是麻省理工學院博士，他出版許多關於如何提高學習力、生產力的《深度學習力》，與如何在最少的時間做出最有成效的工作《深度工作力》等書。所有的書都圍繞一個關鍵詞： 深度（Deep ）。而這本 So good they can’t ignore you 也就順理成章地翻譯成《深度職場力》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投資金律：建立獲利投資組合的四大關鍵和十四個關卡</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_072/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_072/</guid>
      <description>📖 投資金律：建立獲利投資組合的四大關鍵和十四個關卡 《投資金律》這本書的英文書名為《The Four Pillars of Investing》指的是「理論」、「歷史」、「心理」與「產業」四大面向。作者威廉．伯恩斯坦（William Bernstein）本身是一個醫學博士，和投資理財毫不相干，但是他根據自己理財經驗，徹底的學習，進而慢慢體會投資成功的真諦。
💡 投資也是一門科學，必須透過大量的基礎研究才能獲得資訊。 — William Bernstein</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教養的秘密：無效管教Out，科學育兒 In，兒童發展專家王宏哲的新世代教養術</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_071/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_071/</guid>
      <description>📖 教養的秘密：無效管教Out，科學育兒 In，兒童發展專家王宏哲的新世代教養術 《教養的秘密》這本書作者王宏哲是天才領袖教育中心創辦人與執行長，本身育有兩子，他在FB上長期分享育兒的理念與教養，如果本身有小小孩的爸媽，對這位兒童發展專家應該不陌生。
▍這本書在說什麼？ 這本書講述的主題是「科學育兒法」，作者藉由自己在這領域的知識與經驗，幫助父母克服教養困難，並提供有效的管教方法。書中從六大主題出發：教養、互動、行為、健康、發展、學習，並強調以下重點：
新世代孩子的特點：這一代孩子擁有高智商，但心智發展較晚。他們可能具備優秀的思考能力，但同時表現出冒失和衝動的行為，以及不善於情緒表達。 科學基礎：作者參考最新的醫學、心理學和行為科學研究，提供科學支持的育兒知識，以幫助父母更好地理解和教育他們的孩子。 教養的關鍵問題：書中探討了父母最常遇到的教養難題，例如孩子的頑皮行為、自我中心、情緒表達能力等，並提供了科學方法和建議來應對這些挑戰。 思考練習：書中提供了三個思考練習，幫助父母在教養孩子之前思考重要的問題，包括孩子接受的訊息、批評與期望、以及如何引導孩子解決問題。 鬆緊得當的教養：介紹了「灰臉教養學」，一種結合了嚴格和關愛的方法，以幫助孩子建立紀律和自我價值感，並促進更好的溝通。 科學的教養法則：包括理解孩子的行為、改變父母自身的觀念和行為、善用父母的經驗幫助孩子等。 飲食觀念：書中也提到了關於飲食觀念的迷思，強調健康飲食對孩子的重要性。 整本書讀完，對新手父母來說，很多育兒方面的觀念與經驗，如果能夠即早知道，對於小小孩的習性也能掌握得更加恰當。同時，理解這些行為邏輯背後的原因，能夠更有效地教育和引導他們，也提升父母耐心XD</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怡辰老師的高效時間管理課：心態×概念×工具，打造恆毅力的人生複利心法</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_070/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_070/</guid>
      <description>📖 怡辰老師的高效時間管理課：心態×概念×工具，打造恆毅力的人生複利心法 你（妳）能想像一位小孩都還很小的三寶媽，本身是一位國小老師、同時兼任行政職、跨校演講、經營部落格、粉絲團、還能夠幫忙夫家葡萄園、煮飯、看書、運動等等…，她是如何讓自己更聰明且優雅的忙？
▍為什麼想讀這本書？ 《怡辰老師的高效時間管理課》就如同書名講的是時間管理，時間對待每個人都很公平，我們不能什麼都不做卻期待著自己這一年會有所成長或改變。如果你（妳）很常拿沒時間或很忙當藉口，那這本書真的就超推薦給沒在做時間管理的你（妳）看。
書中有這麼一段令人玩味的話：
💡 善用時間管理的人擁有的時間並非比別人多，他們只是比別人善於管理自己的心和注意力。
相信在看完怡辰老師的日常生活，大家或許會很好奇問，三寶媽又能做這麼多事情是家裡有「強力後援」或是「鈔能力」吧！但翻開書看到怡辰老師走過的歷程，國高中時就面臨家道中落，必須靠打工賺自己的學費還要幫忙家計。這一路走來，那些大家都覺得不可能或撐不下去的過程，她是抱持著什麼樣的心境？
怡辰老師把每一個機會都視為一次成長的機會，將所學知識轉化為個人內在的力量，然後逐步積累。成功不是來自偶然，而是建立在無數次的努力和磨練之上，這些「累積」，沒有白走的路，也沒有浪費的時間。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>魅力學：無往不利的自我經營術</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_069/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_069/</guid>
      <description>📖 魅力學：無往不利的自我經營術 說到魅力，讓我想起《高年級實習生》這部電影，男主角班（Ben）參加了銀髮族實習計畫，在過程中所散發出的那種自然且迷人的魅力，影響了周圍許多的人。我們要如何能夠像男主角一樣散發出那種吸引人的魅力呢？
▍這本書在說什麼？ 《魅力學》作者卡本尼（Olivia Fox Cabane）本身也是位領導學專家，在哈佛、耶魯、史丹佛、麻省理工學院都有授課，也教企業主管如何更有說服力與影響力。
整本書對「魅力」進行系統化分析。書籍前半部，有系統地剖析了魅力與背後的心理學；後半部，提供了大量的魅力應用範例及可操作的技巧。若你對如何培養魅力（自信）沒有概念，這會是本很棒的入門書。
本書強調魅力是一種技巧，可以經由後天練習而來，不見得要有引人注目的外表或出眾的口才，甚至要忠於自我，不需改變自己原來的性格。簡單來說魅力的關鍵，不在於你花多少時間和對方互動，而在於「你是否能專注於當下」。
以下簡單摘錄一些書中精采且實用的觀念：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我在100天內自學英文翻轉人生：跟讀電影成為英文口說高手</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_068/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_068/</guid>
      <description>📖 我在100天內自學英文翻轉人生：跟讀電影成為英文口說高手 《我在100天內自學英文翻轉人生》與其說這是一本語言學習書，更像是一本勵志書，一本講述作者張同完 (장동완) 的人生經歷，以及如何靠著自學英文，翻轉了人生。
▍這本書在說什麼？ 作者張同完的背景從國、高中英文成績吊車尾，連 Germany 都會聽成「年輕人」的學生，靠著自學運用100LS學會英語後，不僅成了外交部聯絡官、外商海外特派員，還在兩年內就學會四種語言，現正開創100LS語言學校，並同時以100LS訓練法自學泰語、越語和阿拉伯語。
自己英文也是糟糕，無意間看到這本書，心想怎麼會有一個人學英文的經歷是如此像似的悲慘，最後卻靠著自學方法，成功學會這麼多國語言。讀完後，我覺得這本已經可以當作「英文學習書界的雞湯書」了XD</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>起床後的黃金1小時：揭開64位成功人士培養高效率的祕密時光，從他們的創意晨型活動中，建立屬於自己的高生產力、高抗壓生活習慣</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_067/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_067/</guid>
      <description>📖 起床後的黃金1小時：揭開64位成功人士培養高效率的祕密時光，從他們的創意晨型活動中，建立屬於自己的高生產力、高抗壓生活習慣 試想你在起床後做的第一件事情時什麼？是拿起手機檢查社群媒體？ 查看電子郵件？還是靜靜地泡一杯咖啡？來點晨間冥想？
根據調查約有46%的人在下床前或醒來後的第一件事情是滑手機，我自己也是這樣的人（驚！）。
▍這本書在說什麼？ 《起床後的黃金1小時》這本書的作者是「我的晨型人生（My Morning Routine）」網站創辦人，訪問了超過上百位世界各地的成功人士早上起來都做些什麼，研究他們的成就跟習慣有關嗎？
這本書集結了六十四個人的早晨習慣，範圍很廣涵蓋的人也很多，透過與受訪者問答的方式，揭露受訪者針對這個主題的想法與習慣。從他們的創意晨型活動中，讓讀者嘗試建立屬於自己的提高生產力、高抗壓生活習慣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不便利的便利店(불편한 편의점)</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_066/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_066/</guid>
      <description>📖 不便利的便利店（불편한 편의점） 《不便利的便利店》這是本以便利商店為出發點的故事，一出版便大受歡迎，在韓國大賣70萬本的小說。
曾想過我們生活中習以為常的便利商店，存在的目的就是為了方便，而書中的便利店，不僅商品款式少，價錢不優惠，地理位置也不佳，但其背後卻上演著一個接一個的人生故事，每一篇都為讀者帶來無限的暖意。
▍這本書在說什麼？ 整本書由八個短篇小說組合而成，每篇轉換視角，一環扣一環，構成一個生命影響生命的圓滿故事。每個短篇都是獨立故事，中心點都是這個自稱「獨孤」的神秘街友。由店主邀請他到便利店工作開始，到便利店店員接力延續故事，繼而由便利店的常客和剛剛搬到附近的客人接手，故事一路延伸下去，直至最後回到獨孤身上。
每个人都有自己的煩惱，可能是無法滿足家人的期待，可能是家人無法達成自己的期望；可能是在公司被排斥，回家卻得不到認同；可能是創作遇到瓶頸等；可能是人生不斷失敗眼前突然出現自己承受不起的機遇。
面對煩惱的時候，當事人總像被困於死胡同，無論如何找不到出路，可是當他們在便利店與獨孤相遇，卻像醍醐灌頂，突破點突然出現在眼前，只要撥開迷霧便能豁然開朗。故事沒有燒腦的劇情，而是透過這間不便利的便利商店，串起每個人的人生境遇，有點像是深夜食堂，在城市角落的深夜裡述說著遭遇不同情境，而同樣失意的人們如何在這間便利店中找到一點點前進的方向。
💡 人生就是會有很多不便利、不舒服，這間有點慘澹的便利店，卻為我們撐起了閃閃發光的空間。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>外商CEO內傷的每一天</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_065/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_065/</guid>
      <description>📖 外商CEO內傷的每一天 如果你也自認家世普通、學歷平凡、外語能力有限，但渴望在職場上成功，讀完這本書會得到不少的啟發和指引。
這本書的作者瑪格麗特（黃麗燕），畢業於銘傳專科觀光科，進入職場後一路從打字員、秘書做到行政主管，之後轉戰到毫無經驗的廣告業，在 2001 加入李奧納貝集團擔任副總，2012 年起升任集團執行長，是台灣的第一大廣告代理商。
▍這本書在說什麼？ 作者分享自己工作 40 年心法，雖然學歷不高、長相不優、人脈不通、英文不好，輸在起跑點，也需要很長的跑道才起飛，但她把握每一個職場上的挑戰，在外商公司多年的歷練後，淬鍊出的一本人生哲學書。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>每一天的教養，都為了孩子獨立那天做準備：德國婆婆教我的教養智慧</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_064/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_064/</guid>
      <description>📖 每一天的教養，都為了孩子獨立那天做準備：德國婆婆教我的教養智慧 當小孩還小時，每天會為了他的生活、健康搞得焦頭爛額，小孩大點之後又開始要為教育、品行煩惱。
這年代生的少，面對時代的轉變，當年長輩那套教育方式已不全然適合，身為新手爸媽除了網路爬文科普外，有時透過這類育兒書籍，有主題系統性的閱讀，也能從中得到不少啟發。
▍這本書在說什麼？ 這本書用一個核心觀點貫穿始終：「每一天的教養，都在為孩子日後的獨立做好準備。」
作者凱若媽咪有著出色的學業背景，畢業於北一女，並在台灣大學攻讀公共衛生學系的衛生政策與管理研究所。凱若媽咪育有兩個孩子，女兒經過台灣的教育後前往德國讀高中，而兒子則在德國長大。而作者本身因為是在台灣教育體系畢業，這樣的背景讓我認為她在比較台灣與德國的教育差異及觀念上呈現出相當中立的態度。
書中強調，每個孩子終究都會長大，踏出家庭，獨自展翅高飛。因此，我們在日常的教養過程中，應該不斷培養他們面對自理、學習與社交所需的能力，以應對未來的「獨立生活」。就如同我們期待孩子在成長過程中能具備獨立思考的能力，並具備自我照顧的生活技能，但同時也不能在他們成長的過程中過分保護，限制他們的接觸與嘗試機會。
作者以親身育兒的實際經驗，結合她對兩國教育與德國婆婆的取經經驗，統整出來最為實用的33種觀念。以下摘錄7個有趣的重點分享給大家。
▍多用正面指示，取代負面禁止 在餐廳用餐時，我們經常會看到一些小朋友情緒激動地大聲尖叫或跑來跑去的情景。這些小小孩因為年紀小，難以保持冷靜，時常讓父母不得不高聲制止他們。然而，這樣做對孩子來說，他們只能接收到父母的「情緒」和「不可以」的信息，卻不了解其中的原因。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>康乃爾最經典的思考邏輯課：大數據時代，你一定要避開的自以為是</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_063/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_063/</guid>
      <description>📖 康乃爾最經典的思考邏輯課：大數據時代，你一定要避開的自以為是 《康乃爾最經典的思考邏輯課》作者湯瑪斯 ‧ 吉洛維奇（Thomas Gilovich）本身是位美國康乃爾大學心理學教授，在行為經濟學和社會心理學領域享有盛名。這本書的標題雖然是邏輯思考，其實說的是認知心理學，參考原著會更貼切點，《How We Know What Isn’t So：The Fallibility of Human Reason in Everyday Life》如何知道事實並非如此：日常中的人性思維謬誤。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>垃圾場長大的自學人生：從社會邊緣到劍橋博士的震撼教育</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_061/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jul 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_061/</guid>
      <description>📖 垃圾場長大的自學人生：從社會邊緣到劍橋博士的震撼教育 《垃圾場長大的自學人生》這是本講述作者泰拉（Tara Westover）的人生自傳，17歲才上學的泰拉，在28歲時成為劍橋博士。
到這裡聽起來，或許你會想作者是不是智商180或是發明了什麼超強自學術？
但真實故事的背後卻是從小在封閉的家庭環境與教育下，作者泰拉從黑暗的狹縫中看到找尋自我的曙光與勇氣，是一本脫離原生家庭重塑自我的真實故事。
▍這本書在說什麼？ 這本書跟先前讀過的《為了活下去：脫北女孩朴研美》在某種意義上有點類似，從與原生家庭的矛盾與衝突，到不斷的自我內心探索，最後找到自己的價值。
每個人都有自己的人生課題要面對，如果對於原生家庭有矛盾與衝突，還不確定教育能帶給你的價值是什麼，以及在探索過程中需要更多肯定的你，透過這本書或許能讓你從泰拉的人生經歷中找到些改變的勇氣。
💡 每個人都有自己要橫越的沙漠，別人或許跟我的不同，但我們都得橫越沙漠，才能找到此生的意義，得到自由。 — 為了活下去：脫北女孩朴研美</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讓別人贏: 在人生多重角色中, 55個修煉與覺察的智慧</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_062/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_062/</guid>
      <description>📖 讓別人贏: 在人生多重角色中, 55個修煉與覺察的智慧 《讓別人贏》作者是位熱愛中山裝的大叔黃冠華（Sunny），是識富天使會創辦人也是旭榮集團執行董事，身為旭榮集團的第二代，自嘲不當富二代，2003年選擇回到家族紡織這個夕陽產業上班，17年來讓旭榮集團從年營收28億元，翻了好幾倍到303億元。
在讀這本書前，自己是對黃冠華這號響噹噹的人物非常陌生，是在聽完Podcast多位前輩的書評與讀者熱烈回響後，才因好奇驅使特別把這本書排入2023年優先閱讀清單內。而內容就如同書名《讓別人贏》相當精闢，有著滿滿發仁省思的故事與共贏思維。
▍這本書在說什麼？ 這本書談的不只是企業管理，還有許多待人處事的人生智慧。Sunny透過很多生活化、在地化的故事，刺激我們的思考，讓我們能用不同的角度去面對人生的挑戰，是一本充滿人生哲學與智慧的書。
全書透過 55 篇文章，逐一分享了Sunny在企業經營、新創天使投資、思維轉化、親子教養，以及待人處事的哲學。讀來輕鬆詼諧，卻又飽含深深的人生智慧，整體來說是一本很好消化的好書。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>只工作、不上班的自主人生：人氣podcast製作人瓦基打造夢幻工作的14個行動計畫</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_060/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_060/</guid>
      <description>📖 只工作、不上班的自主人生：人氣podcast製作人瓦基打造夢幻工作的14個行動計畫 《只工作、不上班的自主人生》這本書的作者瓦基，除了是閱讀前哨站的站長外，也是下一本讀什麼這個Podcast的主持人。
如果本身有閱讀習慣的人，可能有聽過瓦基的說書，而我自己也是聽了瓦基的Podcast與他所分享的讀書心得後，才開始由純粹的閱讀，轉變為將知識內化並輸出寫作的習慣，算是打開我知識閱讀的啟蒙導師XD
這裡也提一下瓦基在這本書中對於推廣「閱讀價值」的一段話：
大部分的人都知道「閱讀的好處」，可是也僅止於「知道」，不一定能夠切身「感受到」，更難以真正「做到」。這個現象對我的挑戰就是，該如何有效地傳遞閱讀的價值，讓原本令人抗拒的事情，變得更貼近生活？
💡 只要改變心態、掌握正確方法，每個人都可以走出自己的路。
▍這本書在說什麼？ 這本書是瓦基分享他是如何開啟「斜槓人生」的旅途，最後捨棄台積電高薪工作選擇創業這條路。他這一路上曾遇到困惑的經歷，透過閱讀帶來的轉變與勇氣，可以說是一本自我實踐指南。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最低的水果摘完之後</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_059/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_059/</guid>
      <description>📖 最低的水果摘完之後 《最低的水果摘完之後》作者顏擇雅除了是位作家外，也是雅言出版社的創辦人，像《世界是平的》、《正義：一場思辨之旅》等經典名著都是由他出版的，我也是讀了這本書才知道這位神人。
作者寫這本書的初衷，主要是受不了大家一直唱衰台灣，台灣現在的問題就是伸手可摘的水果已摘完，該想辦法建立新工具，摘更高的水果。
▍這本書在說什麼？ 書中主要談論台灣的社會現象，像是小確幸、低薪、公投門檻議題、房屋稅、國際競爭力、兩岸競爭力、高等教育卻無法對應業界職缺等，社會上各層面的議題。
作者在自序中提到，大家會唱衰台灣是因為台灣之前都沒遇過悶經濟，先進國家如美國都經歷過多次「摘完某一高度水果」的時刻，已有多次經驗也挺過來了。台灣缺乏經驗，必須開始獨自面對問題，而摸索解方需要時間，悶經濟就是這樣漸漸形成的。
書中從更高一層的角度去剖析台灣的現況，從年輕人開始分析，談到台灣與中國的比較，對教育制度的觀察，最後評論企業家應有的風範和態度。全書雖然各章節議題不同，但都與國家的命脈 — 經濟有關。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卡片盒筆記：最高效思考筆記術，德國教授超強秘技，促進寫作、學習與思考，使你洞見源源不斷，成為專家</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_058/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_058/</guid>
      <description>📖 卡片盒筆記：最高效思考筆記術，德國教授超強秘技，促進寫作、學習與思考，使你洞見源源不斷，成為專家 《卡片盒筆記》本書的靈魂人物尼克拉斯 · 魯曼（Niklas Luhmann），是有名的德國社會學家，在成為社會學教授之前，魯曼連社會學的學位都沒有，但他卻利用獨特的筆記方式，在短短一年之內，取得了當地大學的任教資格，並開始長達30年的「社會理論」研究計畫。
魯曼的一生總共出版了 70 本書和 400 篇論文，探究的主題橫跨了多個跨學科領域：社會學、生物學、數學、電腦科學。最厲害的地方是，這些跨領域的著作不是寫寫發表而已，而是在當代學術界佔有深的影響力。而之所以能夠對知識有如此廣泛的興趣與高產出的能力，全源自於他發明的「卡片盒筆記法」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蛤蟆先生去看心理師</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_057/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_057/</guid>
      <description>📖 蛤蟆先生去看心理師 《蛤蟆先生去看心理師》這是一本結合英國童話《柳林中的風聲》和心理諮商的經典作品。作者羅伯．狄保德（Robert de Board）是一名心理學研究學者和心理諮商師，書中運用動物間的故事，透過角色之間的對話跟互動，帶我們認識「心理諮商」背後的理論。
故事主角蛤蟆先生，原本是憂鬱、自卑、軟弱的蛤蟆先生，如何透過心理諮商的引導，重新走上獨立、自信、充滿希望的嶄新生活？
▍這本書在說什麼？ 整本書主要探討的是「抑鬱症」諮商的過程，讀者是以一個旁觀者的視角，看著故事中的心理諮商師蒼鷺，透過給蛤蟆先生的十次溝通對話中，引導主角兼憂鬱的當事人蛤蟆，深入探索他的童年記憶，讀者可以從中理解到非常多諮商與心理學的入門概念。
這本書很有意思的是，作者將心理學知識（自我審判、兒童/父母/成人的自我狀態、情商等）融入故事情節，對於心理諮商完全沒有概念或好奇的我，在作者的引導下也有一種一起被諮商療癒的感受。如果要用一句話描述看完這本書對心理諮商的想法，我覺得是：
💡 心理諮商是一段令你痛苦的「蛻變」過程。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>穀倉效應：為什麼分工反而造成個人失去競爭力、企業崩壞、政府無能、經濟失控？</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_056/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Apr 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_056/</guid>
      <description>📖 穀倉效應：為什麼分工反而造成個人失去競爭力、企業崩壞、政府無能、經濟失控？ 《穀倉效應》作者吉蓮．邰蒂（Gillian Tett）是美國《金融時報》執行主編暨專欄作家，長期研究金融商業行為，發現多數政府組織或企業內部因缺少溝通，部門間各自為政，只有垂直的指揮系統，沒有水平的協同機制，就象一個個的穀倉，各自擁有獨立的進出系統。
▍為什麼想讀這本書？ 在了解什麼是「穀倉效應（Silo Effect）」後，深刻覺得這不就是發生在我們身邊的事情？
我們每天工作的企業組織中，就像是一個一個小型的稻作倉庫，多數人只願安穩地在組織內專注地工作，鮮少發現不同組織間的優點，甚至妥善溝通與協作。
這也是我想從書中學習到的，為什麼穀倉效應會興起？我們該如何從穀倉效應受益，而非因穀倉效應受害？
書中透過個案研討的方式，以SONY、瑞銀集團、英格蘭銀行三大案例淺顯地說明內部穀倉如何使組織喪失創新動力與發展機會，蒙蔽風險意識。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生的長尾效應：25、35、45的生涯落點</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_055/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_055/</guid>
      <description>📖 人生的長尾效應：25、35、45的生涯落點 《人生的長尾效應》作者布萊恩 ‧ 費思桐（Brian Fetherstonhaugh）是奧美全球首席人才長。曾與頂尖品牌 ─ IBM、美國運通、可口可樂、IKEA、雀巢等合作。過去二十年裡，在耶魯大學、哈佛大學、麻省理工等，針對職涯規劃的策略發表演說，是位受人敬重的職涯導師及思想領袖。
這本書名用「長尾效應」來形容人生，那麼什麼是長尾效應呢？
長尾（The Long Tail）最早是由《連線》的總編輯克里斯 · 安德森（Chris Anderson）於2004年發表於自家的雜誌中，用來描述諸如Amazon、Netflix等之類的網站之商業和經濟模式。是指那些原來不受到重視，銷量小但種類多的產品或服務，由於總量巨大，累積起來的總收益超過主流產品的現象。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投資最重要的事：一本股神巴菲特讀了兩遍的書</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_053/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_053/</guid>
      <description>📖 投資最重要的事：一本股神巴菲特讀了兩遍的書 《投資最重要的事》作者霍華 · 馬克斯(Howard Marks)是橡樹資本管理創始人也是全球知名的價值投資大師，他最受投資人關注的一點就是他幾乎每季都會發表一篇「投資備忘錄」給客戶，裡面會分享他對市場最新的看法與見解，有興趣的可以去搜尋他最新發表的備忘錄(巨變 Sea Change)。
▍為什麼想讀這本書？ 在這個薪水追不到物價的通膨年代，懂得投資是我們每個人都必須要認真思考的問題，投資沒有一套標準公式，但搞懂市場機制，學習前輩們的經驗法則，可以讓我們少走些冤枉路。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有錢人才知道的「精準閒聊」</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_054/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Mar 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_054/</guid>
      <description>📖 有錢人才知道的「精準閒聊」 《有錢人才知道的「精準閒聊」》作者田口智隆是位財經作家，年輕時也曾經歷債務纏身，到後來因父親病倒，接手父親經營的保險經紀公司與自己多元的理財方式，在34歲時達到「財務自由」境界。
這背景或許會讓你覺得作者本身家境就是有錢人，但作者憑藉本身對於「業務溝通」的能力及「聊天技巧」提升，最終還成功帶領公司成為該地區的龍頭，這其中的經驗和說服力值得我們讀看看。
▍為什麼想讀這本書？ 會讀這本書純粹是當年看到書名覺得很有趣，看到這本書心中先浮現兩個問題，一是有錢人的閒聊和我們有什麼差別？二是學習書中有錢人的閒聊技巧，就真的可以讓我們變成有錢人嗎？
作者用有錢人的特質來吸引讀者目光，書中真正想傳遞的是成功人士都怎樣社交，閒聊但不瞎聊。
💡 理想的人際關係是：廣結善緣，但稍有交情。
書中除了作者提到的一些閒聊小技巧(傾聽、真誠、共通點…)外，自己覺得是心態要正確，出社會後人脈應該是要「廣且略深」，認識許多人，機會自然就多，合作者也會增加。藉著閒聊稍微認識一下，就會遇到「好像可以共事的人」「好像很有趣，可以再交流看看的人」。如此漸漸發展「廣且深」的人脈，進而連結財運。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>停止抱怨的人生</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_052/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_052/</guid>
      <description>📖 停止抱怨的人生 《停止抱怨的人生》作者游祥禾本身是位心靈管理師，也是今周刊專欄《人生使用手冊》人氣作家，這本書透過56篇人生智慧，帶你察覺自己的抱怨，唯有在你學會停止抱怨後，你才會看到問題背後的問題，進而重新檢視自己，調整節奏改變現況。
本書不同於一些勵志的心靈雞湯，作者用自身的一些小故事啟發自我和讀者，帶領讀者一起去思考生活中的抱怨與自省。在遇到挫折、沮喪時，這本書可以帶來滿滿的正能量，也提醒自己別害怕改變，生活的目的就是成長。
▍為什麼想讀這本書？ 隨著人生經歷的累積，每個人看待事物的本質也有所差異，有些人很豁達，有些人很容易陷入鑽牛角尖的負循環，這本書可以讓短暫陷入低潮的自己，學會如何停止抱怨，並開始實踐自己的夢想，值得一讀。
書中提到，人生的意義是什麼？
作者的解釋為，我們對於事物的經驗都不夠全面完整，只能從自己的立場去經驗它們，而改變不是簡單的事，也許需要一生那麼漫長，多數人半途而廢，聲稱已經竭盡全力了，所以首先我們要怎樣去定義自己的人生？
就如同《活出意義來》這本書的作者為了幫助戰後精神崩潰的患者能夠正常生活，發展一套意義治療法，並說道
我們真正需要的，是從根本上改革我們對人生的態度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>偽魚販指南</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_051/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_051/</guid>
      <description>📖 偽魚販指南 《偽魚販指南》作者林楷倫，曾經念到交大碩士，卻因家境而放棄學業。他從魚販出發，成為散文作家、小說家，聽來稀奇且斜槓，卻是作者朝著自己的嚮往人生，奮力一搏的真實故事。
偽魚販的人生故事還持續的在進行，或許這才是我們每個人生活最真實的樣貌。天未亮就在市場賣魚，入夜後才能寫作。林楷倫的職涯似乎有些身不由己的無奈，但他認為，選擇賣魚這份「不是最喜歡的工作」，並非妥協，而是理性思考後的結果。
💡 林楷倫：賣魚不是妥協，是理性選擇的結果
▍為什麼想讀這本書？ 第一眼看到標題，好奇心驅使我很想趕快讀完這本書，一個放棄交大學業的魚販故事？心理OS…應該就跟竹科工程師放棄百萬年薪，說是回家鄉種田，實則繼承家業的故事差不多吧！？
而這本書作者林楷倫沒有顯赫的家世，偽魚販之路充滿著無力與無奈，你無力選擇自己出生在哪裡，無法決定人生有多少莫可奈何的事情，令人無奈卻只能接受的家庭與親人，想憑藉自己努力以擺脫宿命卻還是被縛住無法逃離。
面對這一切林楷倫侃侃而談，每個清晨，天微微亮成魚肚白，他腳踏實地、努力生活的樣貌，正是他的魚市人生。而這個偽魚販的故事，不也是我們每個人都在面對的人生？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>要剷除內臟脂肪不是靠少吃脂肪，而是靠減醣。</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_050/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_050/</guid>
      <description>📖 快速瘦肚！間歇性斷食減醣全書：減醣權威醫師實證，一週瘦3公斤，速減內臟脂肪、擊退糖尿病！ 《快速瘦肚！間歇性斷食減醣全書》本書推廣近幾年蔚為風潮的新式減肥方法：「減醣飲食」與「間歇性斷食」，作者江部康二，現為京都高雄醫院理事長及院內醫師，由醫生本人親身力行驗證，推翻往昔觀念的多醣類飲食習慣，推廣一日兩餐，儘量減醣的新飲食型態。
▍為什麼想讀這本書？ 想要瘦肚減重的人，對於168這種間歇性斷食法應該不陌生，但是否在執行一段時間後，體重就停滯下不去？
我自己的減重經驗，除了規律的運動搭配間歇性斷食外，這幾年體重也遇到瓶頸，或許我們都該從正確的飲食習慣下手，看完這本書後會對減醣與飲食上的知識有很大的收穫。
這本書很值得參考的地方是，作者以前也是遵循傳統養生飲食「糙米魚菜食」的人，然而內臟脂肪、血壓、血糖等健康指標反而逐年惡化，直到力行「減醣飲食」後健康指標改善，生理狀態恢復年輕體態，不再有肥肚和糖尿病，了解到萬惡根源就是醣類攝取太多。
▍「因紐特人的悲劇」教我們的事 在講斷食、減醣前，先分享書中有段講述居住於北美阿拉斯加或極北地帶因紐特人的故事，這種民族約莫在20世紀初，還沒有穀類或蔬菜等食物，幾乎過著斷糖生活，那時候的主食是靠狩獵來的生肉與生魚。
曾有專家試算了1855年成年因紐特人的飲食，發現三大營養素的攝取比：蛋白質占47%、脂肪45%醣類僅約7%，而這時期的因紐特人幾乎與癌症絕緣。直到開始與歐美人交易後，獲得了小麥，自從無酵麵包開始變得普遍，長年沒有碰醣類的因紐特人也開始吃醣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上班，辭職，還是撐下去？：一個職場倖存者的48個反向思考</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_049/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_049/</guid>
      <description>📖 上班，辭職，還是撐下去？：一個職場倖存者的48個反向思考 《上班，辭職，還是撐下去？》這本書作者以一個在職場打拼過，從世俗所謂的成功中，丟失了健康，於是辭去工作重新以一個自由接案者再出發，去談工作這件事情對於自身的意義。
這是一本想探討工作的意義、工作與生活、工作與生涯、工作的方式，以及工作者如何面對工作這件事的書。和所謂的「工作術」不同，不著重在工作效率、人際溝通或職場祕技，卻有點唱反調的去質疑某些職場常識，例如：我們總認為工作效率愈高愈好，但在台灣的職場文化下，效率愈高反而會讓你愈沒時間做事？大家都說機會是給準備好的人，但實際上很可能「你有勇氣又有空去做」反而比「準備好了」更重要。
▍ 為什麼想讀這本書? 藉由這本書的48個職場反思，探討不同的「工作觀點」與「心態的釐清」，讓工作本身變成一個有意義的事。希望在面對未來，我們都能脫離一成不變的成功法則，尋找真實的自己，思考每個人專屬的工作與生存之道。
這本書分三個單元：「找尋工作的意義」、「改寫成功與失敗」、「用創意思考職場」，以下整理這本書帶給我的收穫，以及節錄一些重點佳句，期望在日後的職涯旅程中，能不斷地回顧跟檢討。
▍找尋工作的意義 即使你成為世界最有錢的人，也無法逃避一個問題：我的人生到底是用來幹嘛的？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>超男進化論：在亂流中找回掌舵力的人生指南</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_048/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_048/</guid>
      <description>📖 超男進化論：在亂流中找回掌舵力的人生指南 《超男進化論》這本書的作者劉軒與詹斯敦用自己的故事，述說他們在面對人生的重大抉擇與挫折時，是如何藉由人生教練(Life coach)走出來，重新定位自己，讓生活的更有目標以及感受到更多的幸福感。
作者之一的劉軒，本身就是個哈佛學霸，有令人稱羨的家庭與另一半Cardin在podcast上分享很多正向價值觀，而軒哥也在經歷了自己的創業後，時間被會議塞滿，埋在瑣碎的事情裡，但自己最想做的事情，一件都沒完成。
另位作者詹斯敦，從所謂的人生勝利組，豪宅、豪車、美嬌妻到突然面臨小孩聽力問題、婚姻破裂，最後必須放棄正步入軌道的事業回台。
本書藉由回首兩人過往生活經驗的方式，帶領讀者試著勇敢面對真實的自己，重新思考怎麼做才能進化成「超男」。
▍為什麼想讀這本書？ 這本書說出了我內心一直想做的事，就是找到自己的人生教練。就如同社會上的成功人士，都有自己的人生教練，在遇到盲點時，有人可以點醒你；遇到困難時，可以從痛苦的深淵把你拉出來。生命無法一個人獨自完成，我們都需要交談、交流與交心的對象！
作者在書中有段講述各種成功人士，每一類人都有自己的成功想像，我好像都可以欣賞與羨慕。但我自己呢？我是哪類人？我要追求什麼樣的成功？人生百態，真實社會就是我們都為著自己的生活而努力著。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>揭開設計模式的秘辛：設計模式 第1¾版</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_047/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_047/</guid>
      <description>📖 揭開設計模式的秘辛：設計模式 第1¾版 《揭開設計模式的秘辛》作者John Vlissides，是軟體設計模式的創始GoF（Gang of Four）四位成員之一，我們現在在網路上學習的很多Design Pattern，都是出至於GoF的23個設計模式應用與延伸，是個大師級的人物。
▍ 為什麼想讀這本書? 如果是第一次聽到「Design Pattern」這名詞，那這本書就建議直接跳過了，這本書比較適合給專案中已經有在使用Design Pattern，並且思考如何進展到下一個階段，了解每個Pattern設計背後含意的人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>活出意義來：從集中營說到存在主義</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_046/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_046/</guid>
      <description>📖 活出意義來：從集中營說到存在主義 《活出意義來》作者維克多．弗蘭克（Viktor E. Frankl）是一位神經學家暨心理醫生。在二戰時期被納粹逮捕、逼迫、送到集中營，面對種種非人待遇而終獲生還。這本書就是他在集中營倖存下來的真實經歷，並且內化成自創的「意義治療法」，協助需要的人活出屬於自己獨一無二的人生。
書中作者引用尼采的一句話，也是令我印象深刻的一句話：「懂得為何而活的人，差不多任何痛苦都忍受得住。」也就是說，活著便是受苦，要活下去，便要從痛苦中去找出意義。
▍ 為什麼想讀這本書？ 這本書被很多書評大力推薦，頁數不多，沒有華麗的言辭，也沒有慷慨激昂的語調，內容共分兩部分，第一部分是半自傳式的描寫他在納粹集中營的生活，第二部分則回到心理學的角度，描寫因為集中營的經歷與體悟，創建了所謂的「意義治療法」（Logotherapy），解釋這個治療法的重點是什麼，如何幫助病人，甚至是一般人，找到生命的意義。
▍ 集中營生活：無論如何，都要堅持下去 作者從第一視角向我們介紹了集中營的生活，在進入集中營的第一個心理狀態，是「震驚」。當囚犯被趕下火車後，就會被剝奪身外的一切東西，連名字都沒有，而代表每個囚犯的僅僅是一個編號而已。在這裡除了遭受管理的獄卒任意的鞭打處罰，也可能無來由地遭受酷霸（俘虜的頭頭）鞭打，過著極度營養匱乏，死活微不足道的日子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>這不是我們做事的方法！：組織的興起、殞落，再崛起</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_045/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_045/</guid>
      <description>📖 這不是我們做事的方法！：組織的興起、殞落，再崛起 《這不是我們做事的方法》這是本藉由兩個狐獴部落帶來的啟示，講述「領導」與「管理」的寓言故事。作者是企業領導與變革大師約翰．科特（John Kotter），希望藉由此書能夠協助任何一個團隊或組織，在面對轉型與變革時，能淬鍊出高效能組織的精神。
▍ 為什麼想讀這本書？ 試想在組織中，是否有聽過，當新派想要提出變革，老派會以「這不是我們這裡做事的方式」為由拒絕改變。
本書透過狐獴的故事，帶入到在不同規模的組織所會面臨的問題，從而談起組織再造與變革的方法，同時可以學到哪些關於組織歷久不衰的祕訣？
在講述本書之前，我們先對萌度破表的狐獴（meerkat）有基本的了解：
狐獴是群體社會，每個家族都有一隻「優勢雌性」作為首領，決定誰是狐獴女王的方式就是透過「幹架」；只有位居領導地位的雄雌狐獴才有生育和繁衍的權力，非親生子女不是被放逐，就是被處死，牠們也會放逐或殺掉有可能冒犯牠們幼獸的母獸，其社會的統治方式其實相當殘暴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何閱讀一本書</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_044/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_044/</guid>
      <description>📖 如何閱讀一本書 《如何閱讀一本書》這本書就如同書名，教導你如何有系統的閱讀。初版發行至今第三刷也有70年的時間，可以說是一本閱讀界的經典之作，整本書結構性很好，不只教導初學者如何進行閱讀、解構一本書的規則，更重要的是學習知識的基本方法與態度。
閱讀的重點不在客觀的文字，而在讀者主動主觀解讀文字的過程。同樣的文字，不同的讀者會讀出不一樣的收穫。而自身內在經驗與感受越是豐沛，在閱讀上越是有準備的讀者，就會在文字中得到越多越美的體會。
▍ 為什麼想讀這本書? 回顧今年看過的許多書，雖然或多或少學到了些什麼，也透過寫書摘的方式，讓自己盡可能將書中精華都吸收理解，但要用怎樣的紀錄方式，紀錄些什麼？才算是讀懂了一本書呢？這是我今年一直在嘗試與調整，找到一個適合自己的方式，也是我讀這本書最主要的目的。
如果要用一段話講述這本書的精華，我會這樣詮釋：
💡 本書作者希望提供系統化的閱讀架構來提升讀者「主動閱讀」的能力，強化讀者的心智能力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>剛剛好的優雅-志玲姊姊修養之道</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_042/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_042/</guid>
      <description>📖 剛剛好的優雅-志玲姊姊修養之道 《剛剛好的優雅》在一次Podcast節目中聽到這本書的介紹與志玲姊姊的訪談，自從嫁到日本為人母後，就鮮少出現在螢光幕前的志玲姊姊，給人的印象一直都是漂亮有氣質、高EQ又充滿正能量。藉由這本書，帶我們認識志玲姊姊高EQ背後的修養，就如同書中說的：優雅不是一種性格，而是一種能力。
▍ 為什麼想讀這本書? 本書寫重點不在於回顧志玲姊姊一路上精彩的演藝事業，而是集結了40個非常實用優雅行動準則，以自己的經歷為輔，清楚解釋了每個準則的應用，不只能欣賞讚嘆志玲姊姊的優雅處世之道，在閱讀後也能立即學習實踐。
很多人或許會覺得藝人在人前人後會有兩套不一樣的自己與標準，在我有印象開始，對於螢幕前或是投身公益事業後的志玲姊姊，給人一直都是表裡如一，一種內外兼修的美，一種不至於鋒芒畢露、也不至於過度謙虛的美。
在這本書中，自己很喜歡志玲姐姐對於「優雅」的定義，她下了一個這樣的註解：「是忠於自己腳步的從容；是面對挫折也能笑著轉身繼續前進；是懂得進退，為人著想又不失自我的分寸拿捏。」
以下就本書一些閱讀有感觸與自己的心得分享給大家：
▍ 工作中的優雅 💡 不要因為別人的想法而否定自己，自己的價值，要由自己決定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哪有工作不委屈，不工作你會更委屈</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_043/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_043/</guid>
      <description>📖 哪有工作不委屈，不工作你會更委屈 《哪有工作不委屈，不工作你會更委屈》作者洪雪珍現任yes123求職網副總經理，寫過很多關於職場生存學的專欄與書籍，在教你打好職場關係的同時也學習拿捏生活與工作的平衡。本書沒有太多正向的雞湯文與激勵詞，反之作者揭露了職場真實、醜陋的一面，讓你在不太舒服的閱讀體驗中，重新調整好進入職場的心態跟目的。
▍ 為什麼想讀這本書? 如果你想在職場上能夠嶄露頭角，又希望在生活與工作中取的平衡，或許可以先從這本書中的一些觀念來認識職場的叢林規則與釐清自己內心的糾結。
這本書約莫兩年前就翻閱過一次，這次花點時間將心得整理出來，對一些觀念又有不一樣的體悟，本書主軸與市面上談工作的書籍差不多，內容以分析現況為主，適合給剛要進入職場或是在思考是否要離職的人閱讀，提供你在找尋或離開工作時能夠有些想法。
▍ 談職場 – 成就與信任 職場生涯佔了我們大部分的人生，在讀完本書後對於職場概分為「自己看自己」與「別人看自己」兩部分。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解決問題最簡單的方法：在故事中學會麥肯錫5大思考工具</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_041/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_041/</guid>
      <description>📖 解決問題最簡單的方法：在故事中學會麥肯錫5大思考工具 《解決問題最簡單的方法》作者渡邊健介出身自全球首屈一指的知名顧問公司麥肯錫，第一次接觸到「問題解決工具」時，年僅 22 歲，體驗到如此思考方法的助益後，便一直想將這套方法更加發揚光大。
書中教導我們如何拆解與釐清問題。而解決問題的能力並不是讀過一次書就可以學到的，「理解」與「活用」之間有很大的差距。學會基本的方法後，在實際應對各種問題上，多試幾次，直到解決為止，這樣才能慢慢使自己具備解決問題的能力。
▍ 為什麼想讀這本書？ 市面上關於解決問題的商業書籍琳瑯滿目，而我們也常聽到像麥肯錫（McKinsey）、波士頓諮詢（BCG）等知名的顧問公司，如果你是第一次聽到這類顧問公司，想訓練自己培養解決問題的能力，或許這本用生活化的故事貫串全書，適合做為入門書籍。
而到底何謂解決問題？書中定義所謂解決問題，簡單地說就是「正確地理解現狀」，「找出問題產生的原因」，「徹底思考有效的解決方案」，然後「執行」。以下就簡單介紹這四大步驟。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從0到1：打開世界運作的未知祕密，在意想不到之處發現價值</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_040/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_040/</guid>
      <description>📖 從0到1：打開世界運作的未知祕密，在意想不到之處發現價值 《從0到1》這是本源自史丹佛大學（Stanford University）開設的創業課程，課堂中學生布雷克．馬斯特（Blake Masters）詳盡記錄上課內容，在校園內外流傳，所以作者與布雷克．馬斯特合作，把這份筆記改寫成《從0到1》這本書。
作者彼得 · 提爾(Peter Thiel) 是網路交易支付公司PayPal和軟體公司Palantir的共同創辦人，本書不會提供成功方程式，因為教導創業困難的地方在於原本就沒有成功方程式，每個從0到1的創新都全新與獨特的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生思考題：哈佛教育學院院長提出的5&#43;1個人生重要問題</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_039/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_039/</guid>
      <description>📖 人生思考題：哈佛教育學院院長提出的5+1個人生重要問題 《人生思考題》作者詹姆士．萊恩（James E. Ryan）是位哈佛教育研究學院院長，在一次畢業典禮的演講，用輕鬆幽默的口吻，分享從自己人生經驗、法律領域工作經驗中，整合出的「5+1」個重要問題，期勉在場畢業生面對人生大小事情時，透過這些問題，找到自己的人生態度。
而後，他從當初演講中5個問題出發，加入更多人生事件和看待心得，將精華濃縮集成這本《人生思考題》著作。
▍為什麼想讀這本書? 很多人強調要會問問題，但是到底要問什麼問題，才能讓人生有所增進？
愛因斯坦曾說：「我沒有什麼特殊才能，只具有強烈的好奇心。」前半句當然不是真的，後半句則千真萬確。他對世界的確存有強烈的好奇心，無論是可見的，或是看不見的。他曾說：「重要的是，不要停止發問，切莫失去神聖的好奇心。」
▍五道人生思考題 儘管我們都知道不恥下問是種良好的習慣，但大多數人其實並不願多問問題，因為一旦提出了問題，就等於向他人展示出了自己無知的一面。對於要如何問對問題、克服害怕與培養好奇心，以下的5+1個問題相當適合用來應對生活與自我省思。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不敗學習力：學霸都在用的10大聰明讀書法</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_038/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_038/</guid>
      <description>📖 不敗學習力: 學霸都在用的10大聰明讀書法 《不敗學習力》這本書作者是軒言文創創辦人 劉軒，本身就是一個哈佛學霸，但這本書要講的不是軒哥自己的學霸史，而是向其他更厲害學霸們的取經談，同時結合了心理學，告訴我們高效學習的秘笈。
在這本書每個章節最後的重點思考，它不是彙整本章節的重點，而是透過一些核心問題來測試你是否真正理解問題本身，很有意思，這也是書中說的「提取訓練」。
▍ 為什麼想讀這本書? 就如同書中提出的第一個問題，你為何而學？學習動機非常重要，會讓你有動力去調整改變現有的學習方式，也才會願意嘗試落實新方法，有進步的機會。
如果你對於學霸們的學習方式很感興趣，又或者說你希望從心理學層面了解學習背後的意義與快速掌握高效學習的方法，那麼這本書相當值得推薦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Great ScrumMaster中文版: #ScrumMasterWay</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_037/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_037/</guid>
      <description>📖 The Great ScrumMaster中文版: #ScrumMasterWay 《The Great ScrumMaster》這是一本以ScrumMaster為核心的探討，作者Zuzana Šochová本身是位敏捷教練也是Scrum的培訓講師，藉由這本書完整的介紹ScrumMaster的角色與責任，同時帶出該角色應該具備的各項軟技能。
如果你對Scurm有基本的認知，在讀這本書之前，先問自己一個問題，ScrumMaster的工作是什麼？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>快速抓重點，過目不忘的閱讀術：年讀700本人氣書評家高效率閱讀技巧大公開</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_036/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Aug 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_036/</guid>
      <description>📖 快速抓重點，過目不忘的閱讀術：年讀700本人氣書評家高效率閱讀技巧大公開 《快速抓重點，過目不忘的閱讀術》作者印南敦史本身是位年評700本的書評家，整本書最讓我印象深刻的是他對「閱讀」本身的觀點，有句話是這樣說：閱讀真正的價值，並不在於「百分百複寫」書中內容，而是能感受個中價值的「邂逅百分之一」。
║ 為什麼想讀這本書？ 在這本書中，沒有艱澀的觀點與理論，作者描述他曾經也是一頁讀5分鐘的慢讀者，如今卻能年寫700本書評，這樣的人所寫的高效率閱讀技巧，想必有其值得一讀的價值。 整本書中，大致分為三個觀點跟大家分享，首先是閱讀目的與迷思、在來是作者提出的高效閱讀方法，最後是閱讀習慣養成法。
║ 閱讀迷思 作者認為，閱讀若是以「增加知識涵養、收獲原本沒有的感性和價值觀」為目的，這是十分危險的事。假如純以知識的累積、收獲成就與滿足感的話，人會漸漸變得傲慢。以為自己看的書比別人看的多，對知識的的理解比別人深。就像把各種精品穿戴在身上，誤以為自己變得高人一等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>零規則：高人才密度x完全透明x最低管控，首度完整直擊Netflix圈粉全球的關鍵祕密</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_035/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_035/</guid>
      <description>📖 零規則：高人才密度x完全透明x最低管控，首度完整直擊Netflix圈粉全球的關鍵祕密 《零規則》是一本講述Netflix如何實現「自由與責任」的經營心法，作者海斯汀（Hastings）是Netflix的創辦人暨執行長，他邀請歐洲工商管理學院教授 梅爾一同以採訪的方式，探究Netflix文化是如何紮根在每個員工心裡。
║ 為什麼想讀這本書？ 相信大家對於Netflix都不陌生，它的成功絕非是偶然，它讓我看見另一種管理的思維，視每一個員工為「成年人」，去除大部分的控制，將規則盡可能趨近於零。
而建立自由與責任文化的第一步，就是找到一群對的人，提供信任的環境，充分讓他們自由發揮。當你開始培養這樣的風氣以後，就能夠創造出一種「自由與責任」的文化。
如果你對以上的描述很感興趣，或是想看看有別於傳統常見的「規定與程序」管理方法，Netflix是如何透過低管控創造出一種「自由與責任」的企業文化，那這本書就非常值得推薦。
首先，零規則不代表完全不予以限制規範，而是建立在每個人都能達到自律、負責任、誠實、高效的基礎上去發展。在貫徹自由與責任的核心精神的同時，你的團隊如果有人濫用你給予的自由，你就必須大動作開除他，讓其他人明白問題的嚴重性。不這樣做，自由就行不通。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高產出的本事：用8種表達框架X4張圖X15分鐘，文章、簡報，圖解一次到位，讓輸出成為你的優勢</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_034/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_034/</guid>
      <description>📖 高產出的本事：用8種表達框架X4張圖X15分鐘， 文章、簡報，圖解一次到位，讓輸出成為你的優勢 《高產出的本事》這是一本作者把多年經驗具現化出來，作者劉奕酉是個簡報職人，原本就有在追蹤他的FB與Medium 專欄，他擅長於把複雜的事情透過一張簡報做的既精美又能完整呈現出重點核心的人。
第一次快速翻閱時，想說這不就是本教導大眾如何做簡報的之類的書籍，第二次深入閱讀後，對於作者在整本書的內容舖陳與對於一個長期有閱讀習慣與練習輸出的人來說，可以說是一本必讀之作，作者毫不藏私的分享高效產出的祕訣，相當適合每個人閱讀或當作本工具書隨時翻閱。
║ 為什麼想讀這本書？ 作者提到在日常對話中我們要如何說，才能讓對方很快的理解我想表達的意思？在像主管進行工作報告時，如何才能簡明扼要的說重點、講中要點？蒐集了許多資料，如何再整合成為讓人一看就懂的資訊？閱讀完一本書，要怎樣快速的摘要出重點、表達自己的觀點？關鍵就在於：在對方分心之前，就切入重點。
這看似簡單的一句話，除了透過自身經驗累積外，如果能夠早點知道書中的八個表達框架、四個圖解模板、產出內容的鑽石架構與五種產出之後的應用方法，就可以更有邏輯與知道在面對職場上各類不同的問題時，應該要採取那種框架應用，將所想表達的想法有條理的呈現。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>給力：矽谷有史以來最重要文件 NETFLIX 維持創新動能的人才策略</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_033/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_033/</guid>
      <description>📖 給力：矽谷有史以來最重要文件 NETFLIX 維持創新動能的人才策略 《給力》本書不是有關於Netflix發展史的回憶錄，是一本觀念書，作者珮蒂．麥寇德（Patty McCord）在Netflix擔任人資長14年，從企業文化談起，在帶入到人資工作的許多重要面向，包括招募、薪酬的思維，也談到考評制度的問題，以及如何讓不適任的員工離開。
║ 為什麼想讀這本書? 這是一本為所有層級的團隊領導人所撰寫的指南，探討如何建立高績效文化，以應付現今商業快速變化帶來的挑戰。
透過本書除了可以了解Netflix的企業文化外，這本書還有更多談論如何建立高效能團隊的觀點：「我們是球隊而不是一家人、只雇用成熟的大人、追求自由與責任」。在每個章節的後面，作者還貼心的濃縮重點摘要與思考問題，透過這些問題去反思你的組織、團隊還有哪些可以改善的地方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最後吃，才是真領導：創造跨世代溝通合作的零內鬨團隊（增訂版）</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_032/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_032/</guid>
      <description>📖 最後吃，才是真領導：創造跨世代溝通合作的零內鬨團隊 《最後吃，才是真領導》的作者是TED超人氣演說家賽門．西奈克(Simon Sinek)。西奈克在上一本著作《先問，為什麼？》中說明，組織要成功，領導者就必須了解組織存在的真正目的，也就是「為什麼」。而在這本書中，他引領讀者進入另一個層次，解釋為何有些組織的表現比其他組織優異。
║ 為什麼想讀這本書? 我看這版是2017年的增訂版，在一次閱讀分享看到其他讀者推薦這本，發現它在我書庫裡沉睡許久，看完目錄對「安全圈」跟「千禧世代」這兩個議題比較感興趣。本書以「安全圈」概念分析當今企業最常見的領導與企業文化問題，適合給第一次聽到這名詞，有興趣的人可以翻閱看看。
║ 打造職場安全圈(Circle of Safety) 打造安全圈，才能增加歸屬感。安全圈(Circle of Safety)並非所謂的舒適圈(Comfort Zone)。首先，要問自己一個問題「不論是不是領導者，在你工作的地方，你覺得很有安全感嗎？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>思考致富：暢銷全球六千萬冊，「億萬富翁締造者」拿破崙‧希爾的13條成功白金法則</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_031/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_031/</guid>
      <description>📖 思考致富 拿破崙．希爾的13條成功白金法則 《思考致富》作者拿破崙．希爾是美國一位知名成功勵志大師，透過採訪500名成功人士，研究分析總結出13條成功法則與致富宣言，是一本教人實現經濟獨立與思想富有的勵志書。
剛開始看這本書時會覺得內容很口號式的直銷喊話，諸如「致富，始於渴望有錢！」、「面對挫折，窮人選擇放棄，富人再往前跨一步」這類，書中寫了不少成功名人案例，把提倡成功方法講得跟神蹟一樣，這種浮誇式的說法讓我一度懷疑全球暢銷六千萬冊是slogan嗎XD
║ 為什麼想讀這本書？ 這是本必須要靜下心來讀，細細咀嚼書中成功案例背後的關鍵差異，一個人的成功是天賦 + 努力 + 機遇的組合，不可否認「機遇」很多時候會扮演那臨門一腳，但作者想告訴我們的除了是「信念」培養富人思維外，更重要的是建立樂觀且積極的心態。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BCG問題解決力：一生受用的策略顧問思考法</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_030/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_030/</guid>
      <description>📖 BCG問題解決力 《BCG問題解決力》作者徐瑞廷是波士頓顧問公司(BCG)董事總經理，將在台大管理學院開的「策略顧問：方法與實務」課程內容精華成書，透過「假說思考」的方法，找到解決問題的Sweet Spot(甜蜜點)，這本書很有啟發性，適合給有過一些專案實作經驗的人。
║ 為什麼想讀這本書? 在一次與老闆交換閱讀心得的時候，被推薦的一本書，也算是第一次比較深入了解「策略顧問」這行；策略顧問的核心工作，除了制定策略之外，更重要的是幫助企業執行長解決商業問題。
這本書與幾年前台大曾轟動一時的通識課《秦始皇︰一場歷史的思辨之旅》有一個共同相似的地方，都是透過「思辨」的方式，培養獨立思考與批判思考的能力。當然本書更著重在於問題解決的方法學與各項核心技能背後潛藏的意義(問對問題、解決問題、客戶訪談、定量分析、專案管理與投影片技巧 etc.)。
║ 解決問題的基本信念 想要成為問題解決者(problem-solver)，首先，要對問題追根究柢，作者認為在面對問題時，要先問自己三個問題：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OGSM打造高敏捷團隊</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_029/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jun 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_029/</guid>
      <description>📖 OGSM打造高敏捷團隊 《OGSM打造高敏捷團隊》這是一本教你如何透過「一頁企劃」來達成企業管理或團隊管理的書，作者張敏敏是位在企業顧問有豐富經驗的講師，透過這本書的教學與引導，會帶領讀者一步步完成屬於自己的OGSM計畫書，個人認為這是一本很有「實戰價值」的書。
2017年麥肯錫顧問公司(McKinsey &amp;amp; Company)，發表一篇與900家企業，訪談2079個經理人的報告，詢問推動變革2年後公司是否達到績效目標，完成變革？結果顯示成功的比例最多只有3成4，也就是變革的失敗率高達7成，甚至更高。
其中最關鍵的原因是老闆看到的是「變」，員工看到的是「革」，改革對員工而言帶來的是高度不安全感，這種恐懼感是需要方法與有效溝通才能降緩的，所以作者提出的OGSM目的就是要簡單化，變革關鍵：敏捷、易行的執行力。
║ 為什麼想讀這本書? 當你用過KPI或OKR，那麼OGSM跟它們類似，是一種可以應用在企業、團隊或個人的績效衡量工具，相較於前兩者，我個人覺得他的邏輯與思路會更清晰，看完這本書後會深刻領悟到OGSM的精神：「以價值引導團隊，以邏輯執行細節」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可以善良，但你要有底線不當好人：人際關係斷．捨．離，勉強自己和別人好，不如找人真心對你好</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_028/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_028/</guid>
      <description>📖 可以善良，但你要有底線不當好人 《可以善良，但你要有底線不當好人》本書圍繞在不要當濫好人為主軸，作者用「小惡精神」來看事物本質，與《被討厭的勇氣》這類書有異曲同工之妙，但本書更想告訴讀者的是如何獲得「精神的自由」，這本書適合給第一次接觸「不當好人」這類議題的人，本書淺顯易懂，如果已經是職場金腰帶等級的建議就翻翻或跳過就好。
║ 為什麼想讀這本書? 最近身邊一些人有這類困擾，花了一個早上看完，在職場不管你是菜鳥還是老鳥，或多或少在職場應對進退還沒辦法拿捏的很恰當，許多人一直無法跳脫不想得罪其他人的枷鎖，與其當個職場濫好人，不如先思考「疲憊當好人，快樂做自己，你怎麼選？」
到了中年這個年紀(驚!!!)，在很多處事上要做到盡量圓滑，只要方向邏輯是對的，通常也不大會為迎合周遭而偏離本意。所以如何訓練自己「思路清晰」與「情緒管理」這兩項課題很重要。
║ 面對爭執，更要冷靜而理性，無法改變的事，就用氣度去面對 作者提到，我們首先要認清哪些事靠自己的力量可以改變，哪些不能，然後保持「冷靜」並且鼓起「勇氣」去改變能改變的部分；同時培養「氣度」，面對那些我們無法改變的事實。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>矽谷最夯‧產品專案管理全書：專案管理大師教你用可實踐的流程打造人人都喜歡的產品</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_027/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_027/</guid>
      <description>📖 矽谷最夯‧產品專案管理全書：專案管理大師教你用可實踐的流程打造人人都喜歡的產品 《矽谷最夯．產品專案管理全書》這本書堪稱是產品經理的必讀之作，本書作者馬提．凱根(Marty Cagan)是個專案管理大師，整本書都以產品經理的視角來撰寫，作者用非常淺顯易懂的陳述，沒有很艱澀的理論來告訴讀者成功PM應該具備的特質與技能。 首先，在不同產業對於產品經理這個角色的職稱或許有些許不同，但不外乎是一般我們常聽到的產品經理(Product Manager)或是專案經理(Project Manager)，簡稱PM。而書中提到三種PM，你會想當哪一種角色的PM呢？
● 產品經理把每個問題和決策都往上提報 ➝ PM其實只是待辦清單的管理員。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跑出全世界的人：NIKE創辦人菲爾・奈特夢想路上的勇氣與初心</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_026/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_026/</guid>
      <description>📖 跑出全世界的人：NIKE創辦人菲爾・奈特夢想路上的勇氣與初心 《跑出全世界的人》這是本講述NIKE創辦人菲爾・奈特的回憶錄，書中講述的不是NIKE成功後的管理哲學，而是最早期創辦時，憑藉對跑步的熱愛而創業，從依賴代理商與日本人打交道時險被併吞，到數次的資金周轉瀕臨破產甚至因存款過低被銀行拒絕貸款，以及人際之間的相處扶持與最難避免的遭受背叛等精采過程。
書中沒有教條式的告訴你管理學、行銷學守則，而是透過平實的文字，以時間軸的方式鋪陳，讀完很像看了場精彩的電影。讀到最後菲爾・奈特會告訴你要創業成功的第一條守則就是：創業熱情，並且找到自己的「志業」。看完他的故事，你才會對NIKE的品牌精神理念「不只是Just do it，而是做對的事，Do the right thing。」有所共鳴。
讀完這本書，我從菲爾・奈特身上學到與體悟到的三件事情：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不是孩子愛鬧情緒，是他想說卻不會說！德國幼兒園的小小孩自我表達課</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_025/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_025/</guid>
      <description>📖 不是孩子愛鬧情緒，是他想說卻不會說！德國幼兒園的小小孩自我表達課 《德國幼兒園的小小孩自我表達課》讀這本書除了是新手爸媽學習外，更多也是在警惕自己，透過心得筆記讓自己在教育小小孩的時期，能時刻的回過頭來看一下是不是走心了或是忽略了什麼。
作者本身在台灣時就從事幼教工作，在定居德國後從幼教工作中，深刻感受到東西文化與教育理念的差異，有別於作者前一本《德國幼兒園原來這樣教》以觀念為出發點對父母的教育，這本更著重在對孩子的行為學探討。
書中內容很多，涵蓋範圍也很廣，讀完後挑出幾個很有共鳴的點紀錄，從生活自理、情緒管理、學習獨立、社交禮儀、身體自主權、自律及表達力幾個面向探討。
首先，父母要先建立起「適齡」的觀念，在德國幼兒園一旦老師覺得這個孩子到了可以獨立完成這件事的年齡便不再替他做，只從旁指導。所以父母常要放手讓他去發展解決問題的能力。作者認為過多的叨唸其實是大人內心對孩子不信任的投射，我們有責任在過程中引導孩子並提供協助，但是大人過多的介入也等同於逼孩子交出自主能力，釐清責任歸屬以退為進有其必要。
在3~4歲的年紀，孩子很多事情都會希望靠自己完成，而大人一開始放手讓孩子去做決定，請記住「孩子會犯錯是必然的」，每個人需要的練習時間長短不一，只要孩子有意願去嘗試，大人就應該給予支持。就算可能暫時因此增加了很多苦差事，但孩子從中學到「我自己來」的心態卻會讓父母在日後省下很多不必要的擔憂，每一個事項的獨立完成也會連帶地影響孩子下次學新事物的投入意願。
在「情緒管理」上，是每個父母必定會遇到的課題，這年紀的孩子語言還在發展階段，在有限的詞彙中不一定能完整表達當下情緒，作者建議多鼓勵孩子表達不同情緒，比一味防堵更能鍛鍊孩子的情緒控制力，讓孩子認識自己情緒的第一步就是，引導孩子把情緒說出來，讓孩子覺得情緒被接收到了，也能藉此明白經歷不同情緒所可能帶來的各種反應。
作者提出透過紅綠燈概念教孩子學會情緒調節能力，這做法有很多高EQ爸媽採用，在小孩還無法很清楚分辨當下情緒時，是個很好的方法。紅燈：緊急事件，感到非常生氣，需要大人的即時協助。黃燈：覺得沮喪或生氣，可以找機會詢問朋友或大人的建議。綠燈：小問題，有能力可以立刻自行解決。
最後，在尊重孩子的同時，也要教他尊重他人，相關研究一再顯示，強權式的虎媽／虎爸教育法長期下來會造成孩子的自尊心低落，當孩子長大後，便轉而向外尋求同儕間的認同與情感支持來提升自我價值感，也更容易順服於朋友或同學的壓力。他們面對不同意見時，往往缺乏堅持己見的勇氣與自信。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告別瀑布，擁抱Scrum：解析微軟與Adobe如何在30天內開發出新軟體</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_024/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_024/</guid>
      <description>📖 告別瀑布，擁抱Scrum：解析微軟與Adobe如何在30天內開發出新軟體 《告別瀑布，擁抱Scrum》本書不是在講述敏捷技巧而是對於敏捷管理的系統性介紹，作者Jeff Sutherland及Ken Schwaber同時也是Scrum的創造者之一，從事軟體開發已經有70餘年的經驗，將這套敏捷開發心法推廣，也是這幾年矽谷大企業與新創公司普遍採用的方法。
書中舉了蠻多實際發生的經典案例，很值得一看，譬如美國FBI的查詢系統建置，由原本耗資4億美元動用400名軟體工程師的專案，最後導入Scrum後，僅用了1年的時間人力縮減到45人且僅耗費3000萬美元即完成90%的功能。
Adobe當年在開發Premier Pro CS3升級到CS4時，也遇到耗費需多的人力與資源，最後產品推出時間延期與成效不彰的狀況，最後也是導入敏捷開發後，大幅縮短產品推出週期，到現在Adobe甚至將敏捷這套管理方式，開發成軟體(Workfront)商用套件販售。
關於在講述Scrum時，我們常聽到的每日站立會議(Daily Standup Meeting)、故事(User Story)、衝刺(Sprint) 及 衝刺回顧(Sprint Retrospective) 等事件，以及Scrum的各角色與權責，如產品負責人、Scrum Master、開發團隊等，在本書附錄有詳盡的解釋，也可以搭配看先前分享的另一本書《SCRUM：用一半的時間做兩倍的事》，會更有心得，這也是Jeff Sutherland的另一本著作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>40歲一定要養成的關鍵習慣：從職場、財富到家庭，創造中年人生大改變</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_023/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_023/</guid>
      <description>📖 40歲一定要養成的關鍵習慣：從職場、財富到家庭，創造中年人生大改變 《40歲一定要養成的關鍵習慣》這本書很適合給在35~40歲人生關卡的人參考，作者佐佐木分享一路從職員、課長、董事最後當上社長的職場經驗分享， 書中或許不是所有觀念都適合台灣的職場，但自我管理與領導技巧卻非常受用。
這本書有一個很有趣的地方是作者在每個章節的最後，都會透過塗鴉的方式來做整章節的重點整理，加深讀者的印象。對於面臨40歲這個關卡，作者依自身經驗認為在30幾歲時，可以只考慮自己就好，也能夠單靠自己一人的力量一決勝負；然而到了40歲之後，你必須訓練自己擁有主管必備之「說服他人行動的能力」，而不再是一個需要親自上場的球員。
40幾歲是職場成熟期，想的不只是「自己如何成長」而是「如何說服他人行動」。那麼說服他人行動必須具備什麼樣的能力呢？ 就是「信賴」與「溝通」。領導者如果缺乏這兩項，將會影響團隊運作，即使帶領下屬也無法做出成果，這也是本書想藉由此引導出其他軟實力的養成。
這本書主要是著重在40歲這個階段的職涯規劃，讀完這本書你可以學到，自我管理與好習慣的建立、帶領團隊的心法以及領導者思維。在第一章節就告訴身為主管或領導的人，要跳脫第一線工作，「親力親為」沒有任何好處。
而到了這個年紀，需要挑戰的是不同於以往的工作，累積各種經驗，增加廣度而不是深度。當然這些聽起來或許就像心靈雞湯，大家都知道也都懂，但實際執行起來卻會有無數的關卡需要克服。
這也延伸出另一塊非常值得深思的地方，對一個人來說，最重要的是「自律和自立」。也就是說，「能夠用自己的腦袋思考、行動」，不是因為別人說了才去做，而是根據自己的判斷展開行動、邁向目標。這就是自主人生。 想成為自律與自立兼備的人，你必須經常反省「我想要成為什麼樣的人」，藉此擬定今後的人生方向，也就是所謂的「決定人生任務」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>斜槓青年：全球職涯新趨勢，迎接更有價值的多職人生</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_022/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_022/</guid>
      <description>📖 斜槓青年：全球職涯新趨勢，迎接更有價值的多職人生 《斜槓青年》斜槓這名詞在幾年前就已經出現了，記得那時候還造成一股不小的騷動，斜槓人生在歐美還蠻普遍的，很多原因取決於他們在工作之餘，更在乎的是下班後的家庭回歸與生活品質。 很多人會誤以為所謂的「斜槓」指的就是多種收入或多重職業，其實他真正的要強調的是一種全新的人生價值觀，一種「多元人生」。
人生要達到斜槓，你還需要有真正的實力來支撐。而這裡指的實力是說你需要經過長時間的自我投資與累積，以及強大的自制力。沒有自制力與實力作為前提的自由，只能被稱為任性，正如這句話所言：「當你的才華還撐不起你的野心的時候，就應該靜下心來學習；當你的能力還駕馭不了你的目標時，就應該沉住氣來歷練。夢想，不是浮躁，而是沉澱和累積。」
什麼人適合看？以及看完之後可以學到什麼？ 你在摸索找尋一種更適合未來生活方式的橫向多元發展，能適度結合愛好與工作，平衡生活也提升了個人發展的靈活度。
自己是一個想的很多，但實際做的很少，常在理性與惰性之間拉扯，那這本書推薦可以看看。
這本書的作者Susan藉由自身經歷所提出的觀點，讓我們去反思與對照自己的生活，透過探索生命的意義、多職人生、自我成長與理想生活等幾大方向去認識自己，如果要用一句話做總結，我認為是「追求優秀，成功隨緣」。
本書從認識自己作為出發，首先要先誠實的與自己對話，能夠想清楚自己想要什麼並勇於追求，不是一件容易的事。人都會有從眾心理，這種心理使我們想和周圍的人保持一致。我們應該允許不一樣生活方式的存在，不過度評價他人的人生選擇。因為在我們把自己的價值觀強加於人的同時也限制了自己。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>窮查理的普通常識（增修版）：巴菲特50年智慧合夥人查理．蒙格的人生哲學</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_021/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_021/</guid>
      <description>📖 窮查理的普通常識：巴菲特50年智慧合夥人查理．蒙格的人生哲學 《窮查理的普通常識》相較於巴菲特，多數人都沒聽過查理蒙格這個傳奇人物，如果說巴菲特性格中最強大的力量是專注，那蒙格最強大的力量則是理性。書中收錄了他對於普世價值的評論以及對於投資的理念與原則。
看完這本書大概分為「投資理念」、「跨領域學習」及「人生哲學」三大部分來探討。
在投資理念上，查理的投資原則：股價合理的卓越企業，勝過股價便宜的平庸企業。要如何能分辨出卓越的企業，首先要了解「能力圈」理論，投資只專注在自己能夠理解的領域，而知識的涉獵可以從不同領域吸取累積，在清楚知道自己的能力圈後搭配嚴格的紀律(投資原則檢查清單)執行，通常都會有不錯的收穫。
很喜歡蒙格在投資上的這段比喻，當你看到某樣真正喜歡的東西時，必須依照紀律去行動。為了解釋這種哲學，巴菲特或蒙格喜歡用棒球來打比方，每隔一段時間，你將會發現一個速度很慢、路線又直、而且正好落在你最愛的格子中間的「好球」，那麼就全力出擊。這樣一來，不管天分如何，都能大大提高安打率。
在跨領域學習上，蒙格透過閱讀，建立起了自己深邃且複雜的思考框架，他認為你必須在腦中擁有一些思維模型，靠這些模型組成的框架來整理間接和直接的經驗。而在遇到問題要養成正向思考和逆向思考，就如同查理在思考一件事情時，往往會先反過來想。
套用在投資上，你總會有些投資領域不是你完全瞭解的。但只要努力學習，不斷進步，那麼保證投資都會產生好的結果。關鍵是自律、勤奮和練習。如果我們在某個階段停滯不前，滿足於已經擁有的知識，我們的績效會比現在差得多。所以訣竅在於不斷學習，而且我認為能享受學習過程的人，才能夠不斷學習。
最後，在人生哲學上，蒙格提到「我們總是太快變老，又太慢變聰明」。他說在我年輕時，我的辦法是，找出我尊敬的人，然後想辦法調到他手下，但是別批評任何人，這樣我就可以在好的上司手下工作。總之，在你所仰慕的人手下工作，你的人生成就會更令你滿意。
而想要過上美好人生擁有你想要的任何東西(事物)，首先要讓自己配得上想擁有它。就如同想要找到好配偶的最佳方法是什麼呢？唯一之道是你首先必須值得擁有好配偶，因為從定義上來說，好配偶可絕不是傻瓜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>史丹佛大學的情緒修復運動課</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_020/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_020/</guid>
      <description>📖 史丹佛大學的情緒修復運動課 《情緒修復運動課》這是本透過學理面與實際案例，帶出運動會使人體產生哪些反應，同時帶來什麼樣的好處，整本書還有強調一個重點是運動與情緒修復之間的關係，憂鬱症是現代人普遍的文明病，依照WHO統計憂鬱症已經是全世界前三大需要重視的疾病了，透過本書可以從大腦反應去探討文明病的根源與解決辦法。
作者凱莉．麥高尼格是史丹佛心理學講師，書中舉了很多運動改變一個人的實際案例，讀完這本書你可以學到，了解我們在運動時大腦的運作方式，以及面對現代文明病，如失眠、焦慮與憂鬱，如何透過持續性的深層大腦刺激，提升自我韌性與克服恐懼。
整本書個人認為最重要的是「信念」的部份，不管你是透過音樂或是舞蹈等工具的輔助，最關鍵的還是你要有改變的勇氣，練習克服障礙、嘗試感受快樂，因為行動意味力量與支持的再獲得，所以做就對了。
書中有提到幾個很不錯的段落，分享給大家：
🚩 經常活動身體的人明顯比較快樂，也對生活更滿意。無論他們喜歡健走、跑步、游泳、跳舞、騎腳踏車、體育運動或練習瑜伽等，情況都是如此。定期活動身體的人會有更強烈的目標感，他們也會感受到更多的感激之情，以及來自周遭的愛意與希望。
🚩 運動對心理的影響不能單純地被歸結為腦內啡（endorphin）大量分泌。身體活動會影響許多其他的大腦化學物質，包含那些能給你能量、減輕煩惱，以及幫助你和他人建立關係的產物，藉此降低大腦發炎的風險，長期下來便能防止憂鬱、焦慮以及孤獨。定期運動還能重塑大腦的物理結構，讓你更樂於接受快樂與社會連結。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Airbnb創業生存法則：多次啟動、敏捷應變、超速成長的新世代商業模式</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_018/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_018/</guid>
      <description>📖 Airbnb創業生存法則：多次啟動、敏捷應變、超速成長的新世代商業模式 《Airbnb創業生存法則》這是本不只談新時代的商業模式，也談到這個時代面臨到創新與傳統衝突中超速成長的生存法則。Airbnb並非是第一個想出「借宿旅行」的人，CEO切斯基在一次城市大型活動舉行時，遇到周邊住宿不足而想到把家中空位出租，用三張氣墊床開始做會展外宿生意，也開啟了一種全新的商業模式。
在矽谷成功的創業家，他們都會有一個共同特點，就是CEO的核心價值觀與願景非常明確，雖然在創業過程充滿挑戰與挫折，但理想願景一直都沒變。就如同Airbnb的早期宣傳標語「有人情味的旅行&amp;quot;travel like a human&amp;quot;」，透過住進當地人的家裡，真實的體驗和在地人一起旅行(Stay with a local when traveling.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德國幼兒園原來這樣教：一位台灣老師的德國教育大震撼</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_019/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_019/</guid>
      <description>📖 德國幼兒園原來這樣教：一位台灣老師的德國教育大震撼 《德國幼兒園原來這樣教》這是本少數看過的育兒類書籍中，會一翻在翻書中精闢分析的書，與其要說他是本講述德國幼稚園的幼教理念，不如說他是本從學齡前小孩的「行為學」為出發點，設計符合各年齡層應該要有的自理與獨立，當然也包含了情緒管理與生活探索。
書中用了很多的現場案例來做為想法的輔助說明，作者觀察比較台灣與德國幼兒園，在教養的特色與概念是甚麼？還有一點最重要的是父母應該在這當中扮演什麼樣的腳色，而不能只是把幼兒教育的責任都丟給學校。
我們都明白基本自理能力之於孩子的重要性，但是對忙碌的現代父母而言，理解和實踐卻存在著不小的差距，尤其當時間與生活壓力同時出現時，很容易帶到走心。而書中提到一段話，當幼齡孩子開始學一樣新技能時，過度或過早地提出糾正，都會使得孩子習慣「自己總是錯的」，日後可能會相對依賴他人的指正才相信自己做得正確，這種現象也很常出現在虎媽虎爸的家庭中。
最後，在本書中有一個觀點，很值得玻璃心的爸媽們省思，德國老師們會根據孩子的年紀決定孩子要負責任的事項。當父母或老師決定好哪些是孩子份內自己應該完成的事項，堅守原則是第一要件，不能輕易因為外在因素，一再的破例或是幫孩子完成。
書中有提到幾個很不錯的段落，分享給大家：
🚩 德國老師這樣做 | 孩子幫倒忙時，以鼓勵「做到」代替責怪「做錯」的地方 孩子的責任心，不會一夕長大。幼齡的孩子，往往會有很多想做的事，父母若能從小鼓勵孩子負責一些能力所及的事情，讓他有參與感和成就感，並堅持原則，絕對比日後三催四請地要求孩子學會負責來得輕鬆。對於孩子應該自己完成的事情，不能輕易妥協。父母若試圖解套，孩子就會知道， 趕時間時，很多事可以不用照著做，或拖到最後再做……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SCRUM：用一半的時間做兩倍的事</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_017/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jan 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_017/</guid>
      <description>📖 SCRUM：用一半的時間做兩倍的事 《SCRUM：用一半的時間做兩倍的事》這是本在講述Scrum的理念和背後思維的一本書，作者Jeff Sutherland是Scrum發起者之一，書中講述Scrum在設計上的思維邏輯，透過一些案例與研究探討，讓我們能更清楚知道傳統瀑布與敏捷開發上的優缺，不管是套用到工作或是生活上都相當實用。
什麼人適合看？ 你聽過Scrum，但不知道這是什麼？你是PM又或者想了解為什麼專案常常delay，且最後結果總是不如客戶預期？想改變傳統的管理或開發方式，但不知道如何下手，或許這本書就很適合你。
書名「用一半的時間做兩倍的事」個人覺得換成「用一半的時間產出兩倍的效率」這種說法會更為貼切。本書中在講述Scrum時，常會聽到的幾個關鍵名詞，這邊粗略的分享其目的與背後意義。
每日站立會議(Daily Standup Meeting)：站立的目的是不希望過久的會議時間，用意是讓整個團隊的成員清楚知道，在這一段衝刺期裡每件事的進度以及每日該完成的進度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>子彈思考整理術：釐清超載思緒，化想法為行動，專注最重要的事，設計你想要的人生</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_016/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_016/</guid>
      <description>📖子彈思考整理術：釐清超載思緒，化想法為行動，專注最重要的事，設計你想要的人生 《子彈思考整理術》看完這本書後一直沒時間回頭整理筆記，這本書非常適合做為2022年第一本推薦的書單，因為他會教你如何有系統的整理自己的生活，透過輔助紀錄的符號，協助檢視目前的目標。
那麼什麼人適合讀這本書？如果你發現自己常在說很忙，忙到自己的工作跟生活一團亂，那這本書非常適合你。因為很多人的「很忙」，背後的真相是生活失控，別忘了忙碌不代表有生產力。
本書作者瑞德•卡洛(Ryder Carroll)在幼年患有「注意力缺失症」，為了強化注意力，透過反覆試驗後，把這個手寫筆記的方法歸納整理出子彈筆記。
子彈筆記會教你如何運用索引(Index)與列點(Key)、未來誌(Future Log)、月誌(Monthly Log)以及日誌(Daily Log)的筆記方式，將短中長期目標分門別類，同時搭配時間軸透過狀態的轉移，保有筆記的彈性與延續性。
子彈筆記除了應用一些整理技巧幫助我們在工作或生活上有系統的做紀錄外，透過文字你可以回頭檢視日誌的內容，反思幫助我們辨認哪些經歷滋養了我們的人生，為下一階段的人生播種時，便能做出更好的決定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鋼鐵人馬斯克</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_015/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_015/</guid>
      <description>📖 鋼鐵人馬斯克 《鋼鐵人馬斯克》比起告訴大家如何經營公司，這本書更像是告訴你真實的新創公司一路走來的跌跌撞撞，透過豐富的觀察，深入探索一個不被看好的男人，如何一再挑戰舊思維，即使處於劣勢却仍能成功改變世界，成為科技巨人與全球首富。
回頭看Tesla、SpaceX及Solar City的成功，這一切在發想期馬斯克就盡可能從零開始做起，重新思考航太、汽車和太陽能產業一直以來視為理所當然的做法，利用新技術與新想像，展開前所未有的產業革命。而成功轉型的關鍵之一在於馬斯克擁有強大的軟體技術，以及他將這些新技術運用在機械上的能力。
而之所以馬斯克會有超乎常人的毅力與理解力，跟他小時候成長的環境有很大的關係。他的外祖父約書亞相信孩子會憑直覺摸索出適當的行為，所以採取自由放任且從來不體罰的方式教養孩子。
馬斯克的童年，性格上最特別的是他有極強烈的閱讀欲望。打從很小的時候，他似乎就書不離手，一天閱讀十個小時，對他而言，並不稀奇。書中有段關於家人的描述，他的弟弟金博爾說，「如果是週末，他可以一天之內讀完兩本書。」一家人在外購物，好幾次中途發現馬斯克不見了，梅伊或金博爾就會到最近的書店去找人，通常在靠近書店後面的某個地方，會找到坐在地板上正讀得入神的馬斯克。
也因為馬斯克從小就書不離手對世界很著迷的性格，讓Tesla及SpaceX能夠跳脫框架，用最強的技術，挑戰傳統工序。
讀這本書有幾段印象深刻的部份，跟大家分享：
🚩 馬斯克會在SpaceX工廠裡攔住工程師，開始拷問對方關於某種閥門或特殊材料的專業知識。「起初我以為他是在試探我，看我是否有真才實學，」早期就進入公司的工程師布洛根表示：「然後，我意識到，他想要學習，他會一直問下去，直到他了解了約九成你掌握的知識。」那些跟馬斯克相處已久的人可以證實，他有驚人的知識吸納量，而且幾乎可以完整無誤的牢記，這是他給人印象最深刻、也是最令人畏懼的技能之一。童年時的馬斯克可以快速吸收書中知識，今日這個能力似乎絲毫未減。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生路引</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_014/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Dec 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_014/</guid>
      <description>📖 人生路引 做為2021年度壓軸分享的好書推薦，《人生路引》這是本綜觀自我、理財、家庭及退休生活等人生各種階段的精華，結合楊斯棓醫師的閱讀心得與人生經驗。
書中有段提及「推廣閱讀」的經歷，個人覺得特別有意義，楊醫師在當年接下父親的診所後，第一件事情不是思考如何延續家業與賺錢，而是將診所改造一整片的書牆，鼓勵來看診的人多閱讀不求歸還。
透過閱讀，我們得以汲取前人的經驗；要擁有更多餘裕的時間，去過屬於自己的人生，有些事情，我們必須及早準備，越早準備越好，諸如：被動收入、預立醫療、預立遺囑、教養下一代、安頓上一代等，這些都是七八年級生陸續要面對與思考的問題，而我們所遇的問題，以前的人都遇過，而遇過的人當中，有些人寫成書分享他的經驗與解法，讓我們可以透過閱讀借鏡學習。
書中有提到幾個不錯的書單，分享給大家：
🚩 史蒂芬．柯維《與成功有約》提到成功的人一天也只有二十四小時，但是他們懂得在該說不的時候說不，也比我們更勇於交付任務。很多人把時間花在緊急但本質不重要的事情，被事情的急切性牽著鼻子走，而花掉了時間；相對重要但不急的事卻選擇擱置，擱置久了，不急變成急事，結果要花更多倍的時間才能完事。
🚩 約翰．伯格《夠了》提到「不以獲得多少東西來衡量成功，應以對社會做出多少貢獻來衡量成功」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>原子習慣：細微改變帶來巨大成就的實證法則</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_013/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Dec 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_013/</guid>
      <description>📖 原子習慣：細微改變帶來巨大成就的實證法則 《原子習慣》是一本年度鉅作非常推薦閱讀的好書，從理論、心理學到實務經驗反饋，從各方面探討如何建立「好的習慣」以及最重要的當個擅長建構生活的「自律者」。習慣就是從一些看似不起眼的微小改變，在長時間累積下來產生的複利效應。
常會聽到的一個問題：「要花多久才能建立一項新習慣？」但大家真正應該問的是：「要花多少次才能建立一項新習慣？」也就是說，要重複多少回，才能讓一項習慣自動化？所以“習慣的養成取決於頻率，而非時間”。
書中提到像是「改變環境」、「身分認同」、「習慣堆疊」與「複利效應」等，這些都是為了讓好習慣的提示顯而易見，讓壞習慣的提示隱而不現的一種方法或技巧。因為我們在習慣養成的過程中，無法一直都仰賴「自治力」，他是一種短期策略，不適用於長期。你也許可以抵抗誘惑一次或兩次，但不太可能每次都讓意志力凌駕慾望。與其在每次想要做正確的事情時都鼓起意志力，不如把能量用來優化所處的環境。
最後，為什麼我們明明已經踏出了第一步，最後卻還是無法持續下去呢？本書直接突破問題核心，因為不管有沒有變動獎賞，任何習慣都無法永遠保持有趣。在自我精進的旅途上，到了某個時間點，每個人都會面對同樣的挑戰：你必須愛上無聊。要練習才能精通，但練習得愈多，你愈會覺得某件事變得像例行公事一樣無聊，所以成功最大的威脅不是失敗，而是「無聊」。
這本書中有相當多講述習慣建立背後潛藏的方方面面，推薦給大家參考：
🚩 我們在建立習慣的過程，其實就是成為自己的過程，渴望的不是習慣本身，而是習慣帶來的狀態改變。
🚩 行為改變的過程始終始於覺察。必須先意識到自己的習慣，才能改變它們。對自己實際的作為保持意識、保持覺察，是改變習慣最大的挑戰之一。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>父母的語言：3000萬字，給孩子更優質的學習型大腦</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_012/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_012/</guid>
      <description>📖 父母的語言：3000萬字，給孩子更優質的學習型大腦 《父母的語言》這是一本從《人生引路》這本書中讀到的另一本書，作者丹娜．蘇斯是位小兒外科醫生，指出孩子三歲前的教養關鍵。
孩子從出生到三歲時，如果照顧者持續跟他進行有品質的對話，會對他腦部之後的發展有巨大影響。科學證實，一個人要發揮基因遺傳的潛能，有賴於「生活經驗」所建構的神經連結，父母的說話與方式，將深刻影響孩子在數學、空間、讀寫等表現，甚至決定了自我調整、面對壓力、同理、恆毅力等人格特質。
這本書有蠻多觀念，會讓你在有小朋友後深刻的體認到，譬如很多家長直覺的認為「反正他又聽不懂，不用跟他說那麼多」，這當然是錯誤認知。
嬰幼兒一開始當然不懂，但如果家長了解小孩早期接觸語言刺激有多重要，而持續認真投入，孩子就會懂得快、懂得多，潛力得以開發。
家長若不知道這有多重要，就容易犯兩個大錯：一是不跟他說話，二是未等七坐八爬，就已讓３Ｃ產品常伴左右。不跟他說話，腦部受的刺激少，他學會的語彙就少；他手上的語彙少，對於數字、空間認知薄弱，連簡單抒發自己的感覺，敘述起來都顯得吃力。
作者在書中提出「三千萬字計畫的核心策略：三Ｔ原則」，分別是：Tune In、Talk More、Take Turns。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peopleware: 腦力密集產業的人才管理之道</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_011/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_011/</guid>
      <description>📖 Peopleware：腦力密集產業的人才管理之道 《Peopleware》這是一本講述人才管理的經典之作，很值得每隔幾年就回顧複習一下。從這本書中，可以學到從最根本的「人」為出發點去思考「領導統御」與「團隊管理」的本質。
本書其中一個章節在探討「離職率的隱性成本」先問問自己：
貴公司這幾年來，員工離職率是多少? 取代一名離職者的平均成本是多少? 這兩個問題，如果都能有很清楚的概念，相信會是家低離職率且團隊凝結不錯的公司。而如何創造「團隊凝結」這遠比薪資福利來得重要，因為一但團隊凝結誕生，會有一些顯著的徵兆，最明顯的就是低離職率，團員彼此間會有強烈的認同感，而這也是培育出高生產力團隊的秘訣。
書中有一段提到「帕金森定律」，這理論應該蠻多人都聽過的，大意就是無論配置多少時間，該工作都會把配置的時間耗光。這理論第一次聽到是在前公司當時的老闆講過，那時雖然沒講是什麼定律，但覺得很有趣一直記在心裡，之後看書去探討這定律背後的原因，不外乎就是人的天性，但這都可以透過一些方法改變(ex. 敏捷開發)。
在談領導的本質時，我們要思考的是如何營造「領袖魅力」，這邊作者有提到幾點，像是積極主動且使自己看起來適任、預先做好預備功課、讓每個人價值值大化以及最重要的保持幽默和高度的善意。書中也舉一個看似自然發生但從一些細節中卻充分展顯領導的例子，領導上最好的成功，就是看不出任何管理痕跡的成功。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>原來你才是絆腳石：企業敏捷轉型失敗都是因為領導者，你做對了嗎？</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_010/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_010/</guid>
      <description>📖 原來你才是絆腳石：企業敏捷轉型失敗都是因為領導者，你做對了嗎？ 《原來你才是絆腳石》如果單從書的封面來看，或許你會覺得這是本透過詼諧方式在介紹企業轉型失敗與領導的書，但實際上這是本不是很好讀(理解)的書，如果本身對於敏捷開發有一定認知，讀起來會輕鬆點，整本書提出一個BOSA觀點應用在企業轉型時所面臨的挑戰與解決辦法。
BOSA的理念就是超越預算模型(Beyond Budgeting)、開放空間技術(Open Space)、全員參與制(Sociocracy)與敏捷(Agile)，由這四大議題延伸去談變革(Change Management)，變革從來都不輕鬆，因為只要有組織的存在就一定會發生改組的行為，因此變革無處不在而你的職業生涯也一定會面對到的，所以學會如何面對它是不能避免的。
BOSA的四大價值：自主織(Self-Organization)、透明化(Transparency)、顧客導向(Constant Customer Focus)、持續學習(Continuous Learning)，其中持續學習(Continuous Learning)必須要搭配持續回顧，透過自省會議的反饋，才能對下次的挑戰做出調整並持續茁壯，所以回歸根本要解決這些問題，很強調的都是持續學習。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>器識：張忠謀打造台積電攀登世界級企業的經營之道</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_009/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Oct 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_009/</guid>
      <description>📖 器識：張忠謀打造台積電攀登世界級企業的經營之道 半導體教父、台積電創辦人張忠謀10/26日在科技論壇演講中，大談自己的「經營人的學習與成長」，演講內容讓我想起了《器識》這本書。
相較於多年前看的《台積DNA》講述的是台積人的做事方法與工作態度，這本《器識》主要是以張忠謀的觀點出發，透過商周訪談的過程紀錄當年的接班計畫，過程中的一波三折到最後的雙首長制，以及最有價值的地方是張忠謀在交大親授的12堂EMBA課程，了解公司治理、市場機制以及最重要的誠信，這部分不管什麼時候在回顧都還是會有不同層面的思維跟心得。
而成功的CEO都會有一個相同的特質，那就是都喜歡閱讀，擔任領導人特質：「器」是指格局、胸襟，「識」則是見識。張忠謀也給未來領導人的幾個建議：
確認你的價值觀 確認你的目標 在你工作上展現最極致的能力 學習比你職位高一階主管的工作，但不造成威脅 培養團隊精神 最後，保持好奇心及持續學習的能量，是上蒼給我們的天賦，發揮好奇心與永不滿足的求知慾，去了解四周的事物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>原則：生活和工作</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_008/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Oct 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_008/</guid>
      <description>📖 原則：生活和工作 《原則》這是一本作者累積自身經驗彙集而成，歸納出「生活原則」與「工作原則」的經典之作，作者有在 TED 分享自己做事的態度與在公司如何帶領團隊的方法，當然，如果有時間可以看看書，透過閱讀享受書中作者想傳達的畢生經驗。
每個成功者的背後都會有一段失敗的經歷，本書作者年輕時，頂著高學歷與天資聰穎的特質，在很早期就懂得利用電腦輔助做分析與決策，但也在經歷自己創辦的橋水基金(全球最大對沖基金)破產後，收起自大並學會謙遜，在下每個決策前都會先反問自己「How do I know I&amp;rsquo;m right?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>彼得原理：暢銷50年商管巨作！揭露公司充滿無能人物的理由</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_007/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_007/</guid>
      <description>📖 彼得原理：暢銷50年商管巨作！揭露公司充滿無能人物的理由 《彼得原理》這是一本很有趣的書，本書的作者-管理學家勞倫斯·彼得，利用輕鬆詼諧的口吻，寫下了縱橫職場50年多年皆準的永恆真理，什麼是「彼得原理」?簡單說就是不管在哪種制度中，每一位員工最後都會升到自己的不適任等級。
一項調查顯示，失敗的企業中，有53%是因為不適任的管理階層而導致失敗！這些不適任的管理階層，就是先前的追隨者試著成為領導者的下場。而不適任程度普通的員工，通常不太會被解僱，只是得不到升遷而已，但能力超出適任等級的員工確常面臨解僱的命運(後面這句簡單說就是破壞行規，容易招致忌妒XD)。
其中有段章節講到，或許大家會問為什麼組織裡某些人明明這麼廢還能升遷？這樣不是不符合彼得原理嗎？別忘了員工的適任與否，並非由外人決定而是由「主管」決定。好的主管評定的是員工的「產出(output)」(ex. 工作表現好、生產力豐沛、工作效率高&amp;hellip;等)，若主管已處於不適任等級，會以組織的價值觀來衡量，此時主管評定的標準是「投入程度(Input)」(ex. 工作非常忙碌、常加班、對主管彬彬有禮、文書報告表現佳&amp;hellip;等)。顯然當主管已經達到了不適任等級時，員工雖然東西都做不出來，但是任務一下來他一定說：遇到困難沒問題，我們要想辦法克服。因此獲得了主管的賞識。不適任主管會認為「員工的穩定性比工作效率還受到重視」，這個就是「倒置彼得」。
而通常這種狀況下，組織非但問題無法獲得解決，延伸的現象就是為了要掩飾這些不適任員工(主管)造成的問題，只能再投入更多的人力、資源，以解決當前問題，長期下來不適任現象，只會讓組織越來越「虛胖」。
另一個類似的論述是，組織會使用「雞肋升遷」，把已經不適任的人升遷到不會妨礙真的在做事的人的無用職位上。這招在華人公司其實蠻容易看見的，畢竟華人文化多半還是會考量人情，一些資深員工(主管)如果沒有隨著組織一起成長，到能力不及應付現有職位時，公司高層顧及人情但又不想破壞組織和諧時常用的一種手段(某種程度也是好事一件啦!!!)。
【後記】 這本書最讓我印象深刻的一句話「不適任的現象，只會讓組織越來越虛胖。」，組織裡如果是因為年資或某些原因而升遷的，加上又無自學(省)能力時，最終都會因為缺乏該職位技能或管理經驗，而達到不適任等級，這點相信你我的公司中應該屢見不顯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>45%的天堂：一趟探索人生價值的大旅行，在深冬的青藏高原找到再出發的勇氣</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_006/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Aug 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_006/</guid>
      <description>📖 45%的天堂：一趟探索人生價值的大旅行，在深冬的青藏高原找到再出發的勇氣 《45%的天堂》很榮幸本書作者之一就在我們公司任職，原本是已經絕版的書籍，因緣際會又再刷新，藉由同事的介紹間接認識了馬丁這號人物，這本書就如同馬丁所說的「人生有好多可能，生命不會只有一種選擇，但世界上最公平也最無情的其實是時間。豪情壯志可以一直都在，但時間過去便過去了。」
本書的兩位主角馬丁與威廉，有著相似的背景，曾經都是科技業的拼命三郎，在經過一些家庭與個人因素，毅然決定短暫離開科技業，藉由這趟西藏壯旅彼此分享生活觀、價值觀也探索人生。
書名45%的天堂取的非常有意境，在氧氣濃度只有海平面的45%，夾在崑崙山脈和喜瑪拉雅之間，平均海拔在4500米以上的西方阿里，很多地方是沒路基可走的荒原(至少15年前是這樣)。一路從拉薩到阿里，沿途到訪布達拉宮、大昭寺、納木錯(繞湖是祈福也是淨化)、珠穆朗瑪等&amp;hellip;旅途中除了感受到不同地區的文化衝擊外，也是與自我內心對話最佳的時刻。
讀到最深刻的文化衝擊是在描述藏人「天葬輪迴」的部分，在藏人的觀點這是最後的布施，天葬師會在往生者的頭骨頂開一至三個直徑如筷子大小的洞，魂魄就會從這些洞裡飄走，接著將遺體骨肉剝離，骨頭用石頭砸碎，禿鷹分食回歸自然，而藏人沒有祭祖的文化，他們認為人死後就輪迴轉世了，死亡對於多數人來說是永遠的未知，但對藏人而言，卻是某種程度的已知。
最後，看完這本書，一趟壯旅，試著問自己，回去以後，會不會變？如果原本的人生並不是那麼不堪，發現自己已經可以選擇不同的角度去面對、去詮釋、去共處時，那麼變或不變，或許也沒有那麼重要了。重要的是，你曾經站在那樣的高度，去選擇。
書中有幾個不錯的段落，分享給大家：
🚩 只要你願意放手，勇敢放下，破除社會主流價值框架的意志。那個意念，形於外可以是一趟旅行，也可以是任何一個夢想已久，卻未曾付諸實現的嘗試。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金錢的真理：35歲後不再為錢工作，邁向財務自由，「秒賺一億的男人」34個致富心法</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_005/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_005/</guid>
      <description>📖 金錢的真理：35歲後不再為錢工作，邁向財務自由，「秒賺一億的男人」34個致富心法 《金錢的真理》會看這本書其實是某天上班同事間在傳「日本秒賺一億的男人」看完後發現作者竟然還有出書😂
如果單純只看YouTube或許會覺得主角就是個愛炫富的人，但從書中的回顧就會知道有錢人的每個行為背後都是有目的的，在節目上的形象不過是一種讓大眾認識進而提升知名度與曝光的一個手段而已。
這本書講的不是對金錢運用的技巧或理論，而是在談作者自己的人生經驗、親身經歷過的錯誤及失敗，以及對周遭的觀察歸納出的心得。作者在經歷過那段縱慾歲月到後來的醒悟，說是位「生活觀察家」一點也不為過，當然也是因為有了這些體驗，悟出「有意義的人生，最理想的狀態就是體驗人生各個時期最美好的經驗」，這段話與很多成功企業家的某些理念相呼應「人生就是一連串的選擇」。
書中作者描述商品投資心法時，特別講了一個史丹佛教授羅吉斯（Everett Rogers）提出的「創新擴散理論」，大意就是在描述一項商品普及的過程概分為五個不同的等級：創新（2.5%）、嚐鮮（13.5%）、早期大眾（34%）、晚期大眾（34%）及落後（16%），一般而言能在市場上嗅到商機的都是這些比較勇於嚐鮮的族群。而套用在投資或是股票上，如何讓自己當一個提早佈局，或是注意這群敏銳度較高的嚐鮮族群是件很重要的功課。
作者也引用了多數人都學過的PDCA（Plan-Do-Check-Action）循環法則，但是其中的P(Plan)作者認為改為「直覺或靈感」會更佳貼切，因為現行社會往往是計畫趕不上變化，就如同運動選手到後期多是靠本能反應做判斷，但直覺是需要訓練才能提升準確率，書中有提到許多訓練小技巧，有興趣可以再去深入研讀。
最後，從這本書中你可以學到，與風險和睦共處、個人反思的重要及對投資與創業更深入的一些認知，其中我覺得最重要的是「個人反省時間」這個做法跟目前多數CEO如Bill Gates每年會閉關一次的思考週（Think Week）很類似，目的就是要讓自己從現實中抽離，反省自己、思考未來，是一個很好與自己內心對話的時間。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貝佐斯傳：從電商之王到物聯網中樞，亞馬遜成功的關鍵</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_004/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_004/</guid>
      <description>📖 貝佐斯傳(The Everything Store：Jeff Bezos and the Age of Amazon) 看到這則新聞(「創辦亞馬遜27年後，貝佐斯決定功成身退：BBC解析世界首富的商業哲學」，貝佐斯在今年7月5日從亞馬遜離任，特地選在公司成立的第27週年這天交棒，這跟阿里巴巴馬雲的「被退休」在意義上有很大的差別，而卸下亞馬遜執行長身份後，轉而開始投入其他更有意義的事業如藍色起源(Blue Origin)上， 與馬斯克的SpaceX都是致力於探索人類的另一個居住環境，或許等到孫子的孫子那輩往返火星就跟現在去澎湖一樣方便也說不定了😎</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讀懂一本書: 3300萬會員X22億次收聽樊登讀書創始人</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_003/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_003/</guid>
      <description>📖 讀懂一本書: 3300萬會員X22億次收聽樊登讀書創始人 《讀懂一本書》的作者是中國知名說書人樊登，他在這本書除了分享「如何閱讀」和「選書」的訣竅，還談如何「說書」。 在這本書裡，你會讀到他成為職業說書人的歷程，學到他如何把一本書的內容，濃縮萃煉成精彩說書橋段的方法，讀完搭配YouTube看聽一次會更有感受。 他的閱讀目標之一是「把書說給別人聽懂」，所以他也分享了在讀書的過程中，他對自己做出哪些「提問」，以及他的「選書」原則和邏輯。最後的「心智圖」方法，是讓我感到最受用的部分，可以應用到任何一本書，非常適合用來做重點整理。
書中的一些觀念覺得非常受用：
📚 閱讀真正的樂趣，在於刺激你去思考未想到的盲點，破除自以為是、打破你舊有的認知框架、啟發去探索問題的本質。假如你讀一本書的時候，完全沒有人生經驗，你就會覺得它沒意思，因為你不知道這本書在說什麼。如果你讀過的書跟現實生活中產生精確的對應，那你就會覺得讀書很有價值。
📚 閱讀一本書的時候，會不斷問自己以下三個問題：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon稱霸全球的戰略</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_002/</link>
      <pubDate>Sat, 15 May 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_002/</guid>
      <description>📖 Amazon稱霸全球的戰略 這是本描述亞馬遜發展至今的商業策略與技術佈局，每個環節都點到一些，如果你是對亞馬遜的組織架構與產品線很陌生，那這本書或許適合。
簡單說一下亞馬遜的核心戰略&amp;amp;技術：
AWS(Amazon web services)：亞馬遜在創業初期就非常重視IT技術，AWS是一個從企業內部間交流的資訊平台，慢慢發展成現在的雲端網路服務，也是目前亞馬遜的金雞母。 FBA(Fulfillment by Amazon)：掌管整個亞馬遜物流體制，從大型倉儲的物流管理到多元物流，除服務自家電商外，也提供跨電商(競業下單走亞馬遜物流)，直接解決中小企業的進出口物流問題，服務層面相當廣泛。 從上面兩大事業體作為亞馬遜的核心基礎，延伸出許多其他小金雞，當然，亞馬遜並不是所有事業都順利發展成功，從1999年至2015總計約有18個重大失敗， 也因為有CEO獨特的價值觀與理念支持，再搭配亞馬遜特有的「現金流策略」當後盾，讓「容許失敗」這件事情在內部形成一個很棒的良性回饋，畢竟失敗的經驗比成功還可貴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>為了活下去：脫北女孩朴研美</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_001/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_001/</guid>
      <description>📖 為了活下去：脫北女孩朴研美 最近聽到podcast在介紹「為了活下去：脫北女孩朴研美」這本書，花了幾天看完這本買了很久的書，好奇的研究了一下地圖上，與北韓有經商往來且僅僅一河之隔的中國，為什麼脫北者卻還要選擇越過戈壁沙漠到蒙古在輾轉回南韓，走一條最接近死亡的路。
看到北韓不經想到自己曾經短暫到韓國坡州(파주)出差，這是個被稱為最接近北韓的地方，記得某次假日徒步爬上「烏頭山統一展望臺」(오두산 통일전망대)，這是一個使用望遠鏡就可以看見北韓的宣傳村，很難想像在一線之隔的對岸，人民是生活在如此沒自由且封閉的社會。
這本書除了描述北韓的極權專制與在脫北過程中所經歷的種種情非得已外，個人覺得最值得省思的是，這些脫北者接下來要如何面對在南韓社會的適應問題與現實的生存困境。
朴研美以自述的方式述說北韓生活、逃亡中國及南韓生活三大主題，看完後心情蠻沉重的，不過很值得慶幸的是朴研美勇敢走出自我，在經歷北韓的獨裁與中國人口販賣，最終在南韓資本主義的社會努力存活下來，現在已經在美國過著嚮往的自由生活。
很喜歡這本書中的一些描述：
💡 「每個人都有自己要橫越的沙漠，別人或許跟我的不同，但我們都得橫越沙漠，才能找到此生的意義，得到自由。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
