<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>blog on JJ&#39;s Blog</title>
    <link>https://yucheng2007.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in blog on JJ&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Oct 2019 13:49:23 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://yucheng2007.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>閱讀 | 彼得原理：暢銷50年商管巨作！揭露公司充滿無能人物的理由</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_007/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_007/</guid>
      <description>📖 彼得原理：暢銷50年商管巨作！揭露公司充滿無能人物的理由
《彼得原理》這是一本很有趣的書，本書的作者-管理學家勞倫斯·彼得，利用輕鬆詼諧的口吻，寫下了縱橫職場50年多年皆準的永恆真理，什麼是「彼得原理」?簡單說就是不管在哪種制度中，每一位員工最後都會升到自己的不適任等級。
一項調查顯示，失敗的企業中，有53%是因為不適任的管理階層而導致失敗！這些不適任的管理階層，就是先前的追隨者試著成為領導者的下場。而不適任程度普通的員工，通常不太會被解僱，只是得不到升遷而已，但能力超出適任等級的員工確常面臨解僱的命運(後面這句簡單說就是破壞行規，容易招致忌妒XD)。
其中有段章節講到，或許大家會問為什麼組織裡某些人明明這麼廢還能升遷？這樣不是不符合彼得原理嗎？別忘了員工的適任與否，並非由外人決定而是由「主管」決定。好的主管評定的是員工的「產出(output)」(ex. 工作表現好、生產力豐沛、工作效率高&amp;hellip;等)，若主管已處於不適任等級，會以組織的價值觀來衡量，此時主管評定的標準是「投入程度(Input)」(ex. 工作非常忙碌、常加班、對主管彬彬有禮、文書報告表現佳&amp;hellip;等)。顯然當主管已經達到了不適任等級時，員工雖然東西都做不出來，但是任務一下來他一定說：遇到困難沒問題，我們要想辦法克服。因此獲得了主管的賞識。不適任主管會認為「員工的穩定性比工作效率還受到重視」，這個就是「倒置彼得」。
而通常這種狀況下，組織非但問題無法獲得解決，延伸的現象就是為了要掩飾這些不適任員工(主管)造成的問題，只能再投入更多的人力、資源，以解決當前問題，長期下來不適任現象，只會讓組織越來越「虛胖」。
另一個類似的論述是，組織會使用「雞肋升遷」，把已經不適任的人升遷到不會妨礙真的在做事的人的無用職位上。這招在華人公司其實蠻容易看見的，畢竟華人文化多半還是會考量人情，一些資深員工(主管)如果沒有隨著組織一起成長，到能力不及應付現有職位時，公司高層顧及人情但又不想破壞組織和諧時常用的一種手段(某種程度也是好事一件啦!!!)。
【後記】</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀 | 45%的天堂：一趟探索人生價值的大旅行，在深冬的青藏高原找到再出發的勇氣</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_006/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Aug 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_006/</guid>
      <description>📖 45%的天堂：一趟探索人生價值的大旅行，在深冬的青藏高原找到再出發的勇氣
《45%的天堂》很榮幸本書作者之一就在我們公司任職，原本是已經絕版的書籍，因緣際會又再刷新，藉由同事的介紹間接認識了馬丁這號人物，這本書就如同馬丁所說的「人生有好多可能，生命不會只有一種選擇，但世界上最公平也最無情的其實是時間。豪情壯志可以一直都在，但時間過去便過去了。」
本書的兩位主角馬丁與威廉，有著相似的背景，曾經都是科技業的拼命三郎，在經過一些家庭與個人因素，毅然決定短暫離開科技業，藉由這趟西藏壯旅彼此分享生活觀、價值觀也探索人生。
書名45%的天堂取的非常有意境，在氧氣濃度只有海平面的45%，夾在崑崙山脈和喜瑪拉雅之間，平均海拔在4500米以上的西方阿里，很多地方是沒路基可走的荒原(至少15年前是這樣)。一路從拉薩到阿里，沿途到訪布達拉宮、大昭寺、納木錯(繞湖是祈福也是淨化)、珠穆朗瑪等&amp;hellip;旅途中除了感受到不同地區的文化衝擊外，也是與自我內心對話最佳的時刻。
讀到最深刻的文化衝擊是在描述藏人「天葬輪迴」的部分，在藏人的觀點這是最後的布施，天葬師會在往生者的頭骨頂開一至三個直徑如筷子大小的洞，魂魄就會從這些洞裡飄走，接著將遺體骨肉剝離，骨頭用石頭砸碎，禿鷹分食回歸自然，而藏人沒有祭祖的文化，他們認為人死後就輪迴轉世了，死亡對於多數人來說是永遠的未知，但對藏人而言，卻是某種程度的已知。
最後，看完這本書，一趟壯旅，試著問自己，回去以後，會不會變？如果原本的人生並不是那麼不堪，發現自己已經可以選擇不同的角度去面對、去詮釋、去共處時，那麼變或不變，或許也沒有那麼重要了。重要的是，你曾經站在那樣的高度，去選擇。
書中有幾個不錯的段落，分享給大家：
🚩 只要你願意放手，勇敢放下，破除社會主流價值框架的意志。那個意念，形於外可以是一趟旅行，也可以是任何一個夢想已久，卻未曾付諸實現的嘗試。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀 | 金錢的真理：35歲後不再為錢工作，邁向財務自由，「秒賺一億的男人」34個致富心法</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_005/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_005/</guid>
      <description>📖 金錢的真理：35歲後不再為錢工作，邁向財務自由，「秒賺一億的男人」34個致富心法
《金錢的真理》會看這本書其實是某天上班同事間在傳「日本秒賺一億的男人」看完後發現作者竟然還有出書😂
如果單純只看YouTube或許會覺得主角就是個愛炫富的人，但從書中的回顧就會知道有錢人的每個行為背後都是有目的的，在節目上的形象不過是一種讓大眾認識進而提升知名度與曝光的一個手段而已。
這本書講的不是對金錢運用的技巧或理論，而是在談作者自己的人生經驗、親身經歷過的錯誤及失敗，以及對周遭的觀察歸納出的心得。作者在經歷過那段縱慾歲月到後來的醒悟，說是位「生活觀察家」一點也不為過，當然也是因為有了這些體驗，悟出「有意義的人生，最理想的狀態就是體驗人生各個時期最美好的經驗」，這段話與很多成功企業家的某些理念相呼應「人生就是一連串的選擇」。
書中作者描述商品投資心法時，特別講了一個史丹佛教授羅吉斯（Everett Rogers）提出的「創新擴散理論」，大意就是在描述一項商品普及的過程概分為五個不同的等級：創新（2.5%）、嚐鮮（13.5%）、早期大眾（34%）、晚期大眾（34%）及落後（16%），一般而言能在市場上嗅到商機的都是這些比較勇於嚐鮮的族群。而套用在投資或是股票上，如何讓自己當一個提早佈局，或是注意這群敏銳度較高的嚐鮮族群是件很重要的功課。
作者也引用了多數人都學過的PDCA（Plan-Do-Check-Action）循環法則，但是其中的P(Plan)作者認為改為「直覺或靈感」會更佳貼切，因為現行社會往往是計畫趕不上變化，就如同運動選手到後期多是靠本能反應做判斷，但直覺是需要訓練才能提升準確率，書中有提到許多訓練小技巧，有興趣可以再去深入研讀。
最後，從這本書中你可以學到，與風險和睦共處、個人反思的重要及對投資與創業更深入的一些認知，其中我覺得最重要的是「個人反省時間」這個做法跟目前多數CEO如Bill Gates每年會閉關一次的思考週（Think Week）很類似，目的就是要讓自己從現實中抽離，反省自己、思考未來，是一個很好與自己內心對話的時間。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀 | 貝佐斯傳：從電商之王到物聯網中樞，亞馬遜成功的關鍵</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_004/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_004/</guid>
      <description>📖 貝佐斯傳(The Everything Store：Jeff Bezos and the Age of Amazon)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀 | 讀懂一本書: 3300萬會員X22億次收聽樊登讀書創始人</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_003/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_003/</guid>
      <description>📖 讀懂一本書: 3300萬會員X22億次收聽樊登讀書創始人
《讀懂一本書》的作者是中國知名說書人樊登，他在這本書除了分享「如何閱讀」和「選書」的訣竅，還談如何「說書」。 在這本書裡，你會讀到他成為職業說書人的歷程，學到他如何把一本書的內容，濃縮萃煉成精彩說書橋段的方法，讀完搭配YouTube看聽一次會更有感受。 他的閱讀目標之一是「把書說給別人聽懂」，所以他也分享了在讀書的過程中，他對自己做出哪些「提問」，以及他的「選書」原則和邏輯。最後的「心智圖」方法，是讓我感到最受用的部分，可以應用到任何一本書，非常適合用來做重點整理。
書中的一些觀念覺得非常受用：
📚 閱讀真正的樂趣，在於刺激你去思考未想到的盲點，破除自以為是、打破你舊有的認知框架、啟發去探索問題的本質。假如你讀一本書的時候，完全沒有人生經驗，你就會覺得它沒意思，因為你不知道這本書在說什麼。如果你讀過的書跟現實生活中產生精確的對應，那你就會覺得讀書很有價值。
📚 閱讀一本書的時候，會不斷問自己以下三個問題：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀 | Amazon稱霸全球的戰略</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_002/</link>
      <pubDate>Sat, 15 May 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_002/</guid>
      <description>📖 Amazon稱霸全球的戰略
這是本描述亞馬遜發展至今的商業策略與技術佈局，每個環節都點到一些，如果你是對亞馬遜的組織架構與產品線很陌生，那這本書或許適合。
簡單說一下亞馬遜的核心戰略&amp;amp;技術：
AWS(Amazon web services)：亞馬遜在創業初期就非常重視IT技術，AWS是一個從企業內部間交流的資訊平台，慢慢發展成現在的雲端網路服務，也是目前亞馬遜的金雞母。 FBA(Fulfillment by Amazon)：掌管整個亞馬遜物流體制，從大型倉儲的物流管理到多元物流，除服務自家電商外，也提供跨電商(競業下單走亞馬遜物流)，直接解決中小企業的進出口物流問題，服務層面相當廣泛。 從上面兩大事業體作為亞馬遜的核心基礎，延伸出許多其他小金雞，當然，亞馬遜並不是所有事業都順利發展成功，從1999年至2015總計約有18個重大失敗， 也因為有CEO獨特的價值觀與理念支持，再搭配亞馬遜特有的「現金流策略」當後盾，讓「容許失敗」這件事情在內部形成一個很棒的良性回饋，畢竟失敗的經驗比成功還可貴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀 | 為了活下去：脫北女孩朴研美</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_001/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_001/</guid>
      <description>📖 為了活下去：脫北女孩朴研美
最近聽到podcast在介紹「為了活下去：脫北女孩朴研美」這本書，花了幾天看完這本買了很久的書，好奇的研究了一下地圖上，與北韓有經商往來且僅僅一河之隔的中國，為什麼脫北者卻還要選擇越過戈壁沙漠到蒙古在輾轉回南韓，走一條最接近死亡的路。
看到北韓不經想到自己曾經短暫到韓國坡州(파주)出差，這是個被稱為最接近北韓的地方，記得某次假日徒步爬上「烏頭山統一展望臺」(오두산 통일전망대)，這是一個使用望遠鏡就可以看見北韓的宣傳村，很難想像在一線之隔的對岸，人民是生活在如此沒自由且封閉的社會。
這本書除了描述北韓的極權專制與在脫北過程中所經歷的種種情非得已外，個人覺得最值得省思的是，這些脫北者接下來要如何面對在南韓社會的適應問題與現實的生存困境。
朴研美以自述的方式述說北韓生活、逃亡中國及南韓生活三大主題，看完後心情蠻沉重的，不過很值得慶幸的是朴研美勇敢走出自我，在經歷北韓的獨裁與中國人口販賣，最終在南韓資本主義的社會努力存活下來，現在已經在美國過著嚮往的自由生活。
很喜歡這本書中的一些描述：
💡 「每個人都有自己要橫越的沙漠，別人或許跟我的不同，但我們都得橫越沙漠，才能找到此生的意義，得到自由。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
