<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>親子教養 on JJ&#39;s Blog</title>
    <link>https://yucheng2007.github.io/tags/%E8%A6%AA%E5%AD%90%E6%95%99%E9%A4%8A/</link>
    <description>Recent content in 親子教養 on JJ&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 May 2024 07:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://yucheng2007.github.io/tags/%E8%A6%AA%E5%AD%90%E6%95%99%E9%A4%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>爸媽自在，寶寶好帶：從懷孕起到3歲前，打造家庭幸福感</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_086/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_086/</guid>
      <description>📖 爸媽自在，寶寶好帶：從懷孕起到3歲前，打造家庭幸福感 會看這本書是因為某次去參加了作者孫明儀老師舉辦的講座，主題是「如何培養孩子挫折容忍並建立正向情緒表達」。
整場快3個小時的講座，作者將書中的部分內容結合自身經驗以更加淺顯易懂與互動問答的方式，讓現場的聽眾更快地掌握這些精華要點，也點出了新手爸媽的在育兒上的痛點與教導正確的觀念。
▍這本書在說什麼？ 這本《爸媽自在，寶寶好帶》主要講的是懷孕後的準備到小孩三歲前，父母會面臨到的諸多家庭問題、教養問題與自我心態的調適與轉變。最重要的是作者想要告訴我們：「寶寶的到來，從來都不是要爸媽犧牲自我，父母要學著接受不完美，我們只要當夠好的爸媽即可」。
先破題一下，為什麼作者會這麼說呢？
因為她自己就是有五年全職帶雙娃的經驗，明白父母也是人，都會有「疲累」的時候，也都會需要「有自己的時間」。
作者孫明儀本身本身是英國倫敦、美國密西根大學行為發展與心理學雙碩士，曾任美國密西根州嬰幼兒心理健康治療師。目前在竹科實驗中學擔任雙語部約聘諮商師，也是台灣專精的嬰幼兒心智健康治療師。
聽完她的講座再回過頭來看這本書，對於書中的一些育兒章節，會相當佩服作者的高情商，這觀念與先前讀的《養出內心強大的孩子》這本書中所講到：「世界上沒有完美的父母、伴侶或孩子。我們都只是在盡自己所能」是一曲同工之妙。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>養出內心強大的孩子：全球都在學的矽谷教養法，幫孩子配備未來最重要的人生實力</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_079/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_079/</guid>
      <description>📖 養出內心強大的孩子：全球都在學的矽谷教養法，幫孩子配備未來最重要的人生實力 《養出內心強大的孩子》作者艾絲特 ‧ 沃西基（Esther Wojcicki）除了是在矽谷教高中生新聞學超過37年的超級資深教母外，最讓人敬佩的是她教出三個傑出又快樂的孩子，蘇珊是 YouTube 現任執行長、珍妮是加州大學舊金山分校的兒科醫學教授、安妮則是 23andMe 基因技術公司的共同創辦人兼執行長。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教養的秘密：無效管教Out，科學育兒 In，兒童發展專家王宏哲的新世代教養術</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_071/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_071/</guid>
      <description>📖 教養的秘密：無效管教Out，科學育兒 In，兒童發展專家王宏哲的新世代教養術 《教養的秘密》這本書作者王宏哲是天才領袖教育中心創辦人與執行長，本身育有兩子，他在FB上長期分享育兒的理念與教養，如果本身有小小孩的爸媽，對這位兒童發展專家應該不陌生。
▍這本書在說什麼？ 這本書講述的主題是「科學育兒法」，作者藉由自己在這領域的知識與經驗，幫助父母克服教養困難，並提供有效的管教方法。書中從六大主題出發：教養、互動、行為、健康、發展、學習，並強調以下重點：
新世代孩子的特點：這一代孩子擁有高智商，但心智發展較晚。他們可能具備優秀的思考能力，但同時表現出冒失和衝動的行為，以及不善於情緒表達。 科學基礎：作者參考最新的醫學、心理學和行為科學研究，提供科學支持的育兒知識，以幫助父母更好地理解和教育他們的孩子。 教養的關鍵問題：書中探討了父母最常遇到的教養難題，例如孩子的頑皮行為、自我中心、情緒表達能力等，並提供了科學方法和建議來應對這些挑戰。 思考練習：書中提供了三個思考練習，幫助父母在教養孩子之前思考重要的問題，包括孩子接受的訊息、批評與期望、以及如何引導孩子解決問題。 鬆緊得當的教養：介紹了「灰臉教養學」，一種結合了嚴格和關愛的方法，以幫助孩子建立紀律和自我價值感，並促進更好的溝通。 科學的教養法則：包括理解孩子的行為、改變父母自身的觀念和行為、善用父母的經驗幫助孩子等。 飲食觀念：書中也提到了關於飲食觀念的迷思，強調健康飲食對孩子的重要性。 整本書讀完，對新手父母來說，很多育兒方面的觀念與經驗，如果能夠即早知道，對於小小孩的習性也能掌握得更加恰當。同時，理解這些行為邏輯背後的原因，能夠更有效地教育和引導他們，也提升父母耐心XD</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>每一天的教養，都為了孩子獨立那天做準備：德國婆婆教我的教養智慧</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_064/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_064/</guid>
      <description>📖 每一天的教養，都為了孩子獨立那天做準備：德國婆婆教我的教養智慧 當小孩還小時，每天會為了他的生活、健康搞得焦頭爛額，小孩大點之後又開始要為教育、品行煩惱。
這年代生的少，面對時代的轉變，當年長輩那套教育方式已不全然適合，身為新手爸媽除了網路爬文科普外，有時透過這類育兒書籍，有主題系統性的閱讀，也能從中得到不少啟發。
▍這本書在說什麼？ 這本書用一個核心觀點貫穿始終：「每一天的教養，都在為孩子日後的獨立做好準備。」
作者凱若媽咪有著出色的學業背景，畢業於北一女，並在台灣大學攻讀公共衛生學系的衛生政策與管理研究所。凱若媽咪育有兩個孩子，女兒經過台灣的教育後前往德國讀高中，而兒子則在德國長大。而作者本身因為是在台灣教育體系畢業，這樣的背景讓我認為她在比較台灣與德國的教育差異及觀念上呈現出相當中立的態度。
書中強調，每個孩子終究都會長大，踏出家庭，獨自展翅高飛。因此，我們在日常的教養過程中，應該不斷培養他們面對自理、學習與社交所需的能力，以應對未來的「獨立生活」。就如同我們期待孩子在成長過程中能具備獨立思考的能力，並具備自我照顧的生活技能，但同時也不能在他們成長的過程中過分保護，限制他們的接觸與嘗試機會。
作者以親身育兒的實際經驗，結合她對兩國教育與德國婆婆的取經經驗，統整出來最為實用的33種觀念。以下摘錄7個有趣的重點分享給大家。
▍多用正面指示，取代負面禁止 在餐廳用餐時，我們經常會看到一些小朋友情緒激動地大聲尖叫或跑來跑去的情景。這些小小孩因為年紀小，難以保持冷靜，時常讓父母不得不高聲制止他們。然而，這樣做對孩子來說，他們只能接收到父母的「情緒」和「不可以」的信息，卻不了解其中的原因。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讓別人贏: 在人生多重角色中, 55個修煉與覺察的智慧</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_062/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_062/</guid>
      <description>📖 讓別人贏: 在人生多重角色中, 55個修煉與覺察的智慧 《讓別人贏》作者是位熱愛中山裝的大叔黃冠華（Sunny），是識富天使會創辦人也是旭榮集團執行董事，身為旭榮集團的第二代，自嘲不當富二代，2003年選擇回到家族紡織這個夕陽產業上班，17年來讓旭榮集團從年營收28億元，翻了好幾倍到303億元。
在讀這本書前，自己是對黃冠華這號響噹噹的人物非常陌生，是在聽完Podcast多位前輩的書評與讀者熱烈回響後，才因好奇驅使特別把這本書排入2023年優先閱讀清單內。而內容就如同書名《讓別人贏》相當精闢，有著滿滿發仁省思的故事與共贏思維。
▍這本書在說什麼？ 這本書談的不只是企業管理，還有許多待人處事的人生智慧。Sunny透過很多生活化、在地化的故事，刺激我們的思考，讓我們能用不同的角度去面對人生的挑戰，是一本充滿人生哲學與智慧的書。
全書透過 55 篇文章，逐一分享了Sunny在企業經營、新創天使投資、思維轉化、親子教養，以及待人處事的哲學。讀來輕鬆詼諧，卻又飽含深深的人生智慧，整體來說是一本很好消化的好書。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不是孩子愛鬧情緒，是他想說卻不會說！德國幼兒園的小小孩自我表達課</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_025/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_025/</guid>
      <description>📖 不是孩子愛鬧情緒，是他想說卻不會說！德國幼兒園的小小孩自我表達課 《德國幼兒園的小小孩自我表達課》讀這本書除了是新手爸媽學習外，更多也是在警惕自己，透過心得筆記讓自己在教育小小孩的時期，能時刻的回過頭來看一下是不是走心了或是忽略了什麼。
作者本身在台灣時就從事幼教工作，在定居德國後從幼教工作中，深刻感受到東西文化與教育理念的差異，有別於作者前一本《德國幼兒園原來這樣教》以觀念為出發點對父母的教育，這本更著重在對孩子的行為學探討。
書中內容很多，涵蓋範圍也很廣，讀完後挑出幾個很有共鳴的點紀錄，從生活自理、情緒管理、學習獨立、社交禮儀、身體自主權、自律及表達力幾個面向探討。
首先，父母要先建立起「適齡」的觀念，在德國幼兒園一旦老師覺得這個孩子到了可以獨立完成這件事的年齡便不再替他做，只從旁指導。所以父母常要放手讓他去發展解決問題的能力。作者認為過多的叨唸其實是大人內心對孩子不信任的投射，我們有責任在過程中引導孩子並提供協助，但是大人過多的介入也等同於逼孩子交出自主能力，釐清責任歸屬以退為進有其必要。
在3~4歲的年紀，孩子很多事情都會希望靠自己完成，而大人一開始放手讓孩子去做決定，請記住「孩子會犯錯是必然的」，每個人需要的練習時間長短不一，只要孩子有意願去嘗試，大人就應該給予支持。就算可能暫時因此增加了很多苦差事，但孩子從中學到「我自己來」的心態卻會讓父母在日後省下很多不必要的擔憂，每一個事項的獨立完成也會連帶地影響孩子下次學新事物的投入意願。
在「情緒管理」上，是每個父母必定會遇到的課題，這年紀的孩子語言還在發展階段，在有限的詞彙中不一定能完整表達當下情緒，作者建議多鼓勵孩子表達不同情緒，比一味防堵更能鍛鍊孩子的情緒控制力，讓孩子認識自己情緒的第一步就是，引導孩子把情緒說出來，讓孩子覺得情緒被接收到了，也能藉此明白經歷不同情緒所可能帶來的各種反應。
作者提出透過紅綠燈概念教孩子學會情緒調節能力，這做法有很多高EQ爸媽採用，在小孩還無法很清楚分辨當下情緒時，是個很好的方法。紅燈：緊急事件，感到非常生氣，需要大人的即時協助。黃燈：覺得沮喪或生氣，可以找機會詢問朋友或大人的建議。綠燈：小問題，有能力可以立刻自行解決。
最後，在尊重孩子的同時，也要教他尊重他人，相關研究一再顯示，強權式的虎媽／虎爸教育法長期下來會造成孩子的自尊心低落，當孩子長大後，便轉而向外尋求同儕間的認同與情感支持來提升自我價值感，也更容易順服於朋友或同學的壓力。他們面對不同意見時，往往缺乏堅持己見的勇氣與自信。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德國幼兒園原來這樣教：一位台灣老師的德國教育大震撼</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_019/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_019/</guid>
      <description>📖 德國幼兒園原來這樣教：一位台灣老師的德國教育大震撼 《德國幼兒園原來這樣教》這是本少數看過的育兒類書籍中，會一翻在翻書中精闢分析的書，與其要說他是本講述德國幼稚園的幼教理念，不如說他是本從學齡前小孩的「行為學」為出發點，設計符合各年齡層應該要有的自理與獨立，當然也包含了情緒管理與生活探索。
書中用了很多的現場案例來做為想法的輔助說明，作者觀察比較台灣與德國幼兒園，在教養的特色與概念是甚麼？還有一點最重要的是父母應該在這當中扮演什麼樣的腳色，而不能只是把幼兒教育的責任都丟給學校。
我們都明白基本自理能力之於孩子的重要性，但是對忙碌的現代父母而言，理解和實踐卻存在著不小的差距，尤其當時間與生活壓力同時出現時，很容易帶到走心。而書中提到一段話，當幼齡孩子開始學一樣新技能時，過度或過早地提出糾正，都會使得孩子習慣「自己總是錯的」，日後可能會相對依賴他人的指正才相信自己做得正確，這種現象也很常出現在虎媽虎爸的家庭中。
最後，在本書中有一個觀點，很值得玻璃心的爸媽們省思，德國老師們會根據孩子的年紀決定孩子要負責任的事項。當父母或老師決定好哪些是孩子份內自己應該完成的事項，堅守原則是第一要件，不能輕易因為外在因素，一再的破例或是幫孩子完成。
書中有提到幾個很不錯的段落，分享給大家：
🚩 德國老師這樣做 | 孩子幫倒忙時，以鼓勵「做到」代替責怪「做錯」的地方 孩子的責任心，不會一夕長大。幼齡的孩子，往往會有很多想做的事，父母若能從小鼓勵孩子負責一些能力所及的事情，讓他有參與感和成就感，並堅持原則，絕對比日後三催四請地要求孩子學會負責來得輕鬆。對於孩子應該自己完成的事情，不能輕易妥協。父母若試圖解套，孩子就會知道， 趕時間時，很多事可以不用照著做，或拖到最後再做……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>父母的語言：3000萬字，給孩子更優質的學習型大腦</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_012/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_012/</guid>
      <description>📖 父母的語言：3000萬字，給孩子更優質的學習型大腦 《父母的語言》這是一本從《人生引路》這本書中讀到的另一本書，作者丹娜．蘇斯是位小兒外科醫生，指出孩子三歲前的教養關鍵。
孩子從出生到三歲時，如果照顧者持續跟他進行有品質的對話，會對他腦部之後的發展有巨大影響。科學證實，一個人要發揮基因遺傳的潛能，有賴於「生活經驗」所建構的神經連結，父母的說話與方式，將深刻影響孩子在數學、空間、讀寫等表現，甚至決定了自我調整、面對壓力、同理、恆毅力等人格特質。
這本書有蠻多觀念，會讓你在有小朋友後深刻的體認到，譬如很多家長直覺的認為「反正他又聽不懂，不用跟他說那麼多」，這當然是錯誤認知。
嬰幼兒一開始當然不懂，但如果家長了解小孩早期接觸語言刺激有多重要，而持續認真投入，孩子就會懂得快、懂得多，潛力得以開發。
家長若不知道這有多重要，就容易犯兩個大錯：一是不跟他說話，二是未等七坐八爬，就已讓３Ｃ產品常伴左右。不跟他說話，腦部受的刺激少，他學會的語彙就少；他手上的語彙少，對於數字、空間認知薄弱，連簡單抒發自己的感覺，敘述起來都顯得吃力。
作者在書中提出「三千萬字計畫的核心策略：三Ｔ原則」，分別是：Tune In、Talk More、Take Turns。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
