<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>親子教養 on JJ&#39;s Blog</title>
    <link>https://yucheng2007.github.io/tags/%E8%A6%AA%E5%AD%90%E6%95%99%E9%A4%8A/</link>
    <description>Recent content in 親子教養 on JJ&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Jan 2022 07:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://yucheng2007.github.io/tags/%E8%A6%AA%E5%AD%90%E6%95%99%E9%A4%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>德國幼兒園原來這樣教：一位台灣老師的德國教育大震撼</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_019/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_019/</guid>
      <description>📖 德國幼兒園原來這樣教：一位台灣老師的德國教育大震撼
《德國幼兒園原來這樣教》這是本少數看過的育兒類書籍中，會一翻在翻書中精闢分析的書，與其要說他是本講述德國幼稚園的幼教理念，不如說他是本從學齡前小孩的「行為學」為出發點，設計符合各年齡層應該要有的自理與獨立，當然也包含了情緒管理與生活探索。
書中用了很多的現場案例來做為想法的輔助說明，作者觀察比較台灣與德國幼兒園，在教養的特色與概念是甚麼？還有一點最重要的是父母應該在這當中扮演什麼樣的腳色，而不能只是把幼兒教育的責任都丟給學校。
我們都明白基本自理能力之於孩子的重要性，但是對忙碌的現代父母而言，理解和實踐卻存在著不小的差距，尤其當時間與生活壓力同時出現時，很容易帶到走心。而書中提到一段話，當幼齡孩子開始學一樣新技能時，過度或過早地提出糾正，都會使得孩子習慣「自己總是錯的」，日後可能會相對依賴他人的指正才相信自己做得正確，這種現象也很常出現在虎媽虎爸的家庭中。
最後，在本書中有一個觀點，很值得玻璃心的爸媽們省思，德國老師們會根據孩子的年紀決定孩子要負責任的事項。當父母或老師決定好哪些是孩子份內自己應該完成的事項，堅守原則是第一要件，不能輕易因為外在因素，一再的破例或是幫孩子完成。
書中有提到幾個很不錯的段落，分享給大家：
🚩 德國老師這樣做 | 孩子幫倒忙時，以鼓勵「做到」代替責怪「做錯」的地方 孩子的責任心，不會一夕長大。幼齡的孩子，往往會有很多想做的事，父母若能從小鼓勵孩子負責一些能力所及的事情，讓他有參與感和成就感，並堅持原則，絕對比日後三催四請地要求孩子學會負責來得輕鬆。對於孩子應該自己完成的事情，不能輕易妥協。父母若試圖解套，孩子就會知道， 趕時間時，很多事可以不用照著做，或拖到最後再做……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>父母的語言：3000萬字，給孩子更優質的學習型大腦</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_012/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/readingnotes_012/</guid>
      <description>📖 父母的語言：3000萬字，給孩子更優質的學習型大腦
《父母的語言》這是一本從《人生引路》這本書中讀到的另一本書，作者丹娜．蘇斯是位小兒外科醫生，指出孩子三歲前的教養關鍵。
孩子從出生到三歲時，如果照顧者持續跟他進行有品質的對話，會對他腦部之後的發展有巨大影響。科學證實，一個人要發揮基因遺傳的潛能，有賴於「生活經驗」所建構的神經連結，父母的說話與方式，將深刻影響孩子在數學、空間、讀寫等表現，甚至決定了自我調整、面對壓力、同理、恆毅力等人格特質。
這本書有蠻多觀念，會讓你在有小朋友後深刻的體認到，譬如很多家長直覺的認為「反正他又聽不懂，不用跟他說那麼多」，這當然是錯誤認知。
嬰幼兒一開始當然不懂，但如果家長了解小孩早期接觸語言刺激有多重要，而持續認真投入，孩子就會懂得快、懂得多，潛力得以開發。
家長若不知道這有多重要，就容易犯兩個大錯：一是不跟他說話，二是未等七坐八爬，就已讓３Ｃ產品常伴左右。不跟他說話，腦部受的刺激少，他學會的語彙就少；他手上的語彙少，對於數字、空間認知薄弱，連簡單抒發自己的感覺，敘述起來都顯得吃力。
作者在書中提出「三千萬字計畫的核心策略：三Ｔ原則」，分別是：Tune In、Talk More、Take Turns。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
