<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Course on JJ&#39;s Blog</title>
    <link>https://yucheng2007.github.io/categories/course/</link>
    <description>Recent content in Course on JJ&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Jul 2023 07:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://yucheng2007.github.io/categories/course/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>瞭解原理 &#43; 優質詠唱 = AI 時代人人必學的 ChatGPT 駕馭術</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/course_007/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jul 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/course_007/</guid>
      <description>想分享這門課的原因 AI的發展一直都是科技業非常關注的一件事情，不知道大家還有印象2016年Google AI AlphaGo對戰南韓棋王李世乭的新聞，當時大家都還認為AI要贏人類是不可能的事情，結果AlphaGo戰勝棋王跌破很多人的眼鏡😮😮😮
那時候AlphaGo採用的技術是深度神經網路、加強式學習與蒙地卡羅樹狀搜尋，比較像是一種適用於一般連續性決策問題，我個人認知還屬於分辨式人工智慧（Discriminative AI）。
而近期在美國科羅拉多州博覽會（Colorado State Fair）的藝術（Fine Art）競賽，數位藝術類別，大家可以先欣賞首獎作品(上圖)。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新世代工作者必備：15 項數位能力領域與相關學習資源</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/course_004/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/course_004/</guid>
      <description>想分享這門課的原因 這門課程的上課老師彭其捷，本身也是位斜槓青年，出版過十本資料視覺化與使用者經驗相關書籍，對於現今常聽到的一些數位職涯發展有興趣，想要更深入點探索的人很適合這堂課。
這堂課會從五大數位重點介紹，課程內容算相當紮實(約4hr)：
數據素養：資料工程、數據分析、資料視覺化 資料科學：運算思維、機器學習、人工智慧 遠端平台：網站開發、雲端系統、萬物聯網 數位行銷：電商服務、行銷科技、流量分析 元宇宙：實境技術、NFT區塊鏈、加密貨幣 個人覺得從這堂課程除了可以掌握到各領域的基本知識框架外，還可以藉由這些關鍵字再往下探索更多知識，而在每個章節後面都會帶到這個領域的相關職務需求(分管理職與技術職)與相關資源，提供給有興趣的人去思考職涯發展，算是相當值得推薦。
從這門課中獲得的收穫 這堂課個人覺得最大的收穫是「培養個人的數位學習能力」，課程一開始不是直接告訴你什麼是資料科學、Machine learning、AI等，而是先從最基本且重要的「學習觀念」帶入，透過六大步驟有效提升自己的學習能力，個人覺得這章節的心法會比後面的專業課程更加有意義。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>永續戰略執行力 - 從0到1精通ESG : 公司治理放大鏡</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/course_003/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/course_003/</guid>
      <description>想分享這門課的原因 近幾年企業界包含漢民內部也開了很多ESG相關的課程，ESG代表的是企業社會責任，許多企業或投資人會將ESG評分，視為評估一間企業是否永續經營重要的指標及投資決策。
這堂課除了認識ESG是什麼外，這堂課主要是從「公司治理面」的一些細節，透過實際案例，帶我們認識企業經營上的眉角。
從這門課中獲得的收穫 這堂課比較不算是基礎入門班，而是直接透過實際案例當教材說明公司治理議題與準則。
透過這堂課學到公司治理面除了SASB之議題外，還需要考量公平對待利害關係人；就像公司宣告庫藏股買回，實際與執行有落差，反應的是管理階層的誠信問題等。
而在一些公司治理指標上，如果上市櫃公司的財務從四大事務所，更換為非四大，這也是在反應公司經營層是否有發生問題(ex. 2929 淘帝-KY)，目的都是為了確保永續治理的理念。
整體而言，算是帶我們從基本的財報上，延伸到去看每家企業在TESG等級、排名等，透過公司治理去認識SASB準則、GRI主題準則等，不能說第一次聽就完全能理解，但算是增廣見聞了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>化解團隊的焦慮與抗拒，變革就能推得動！</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/course_006/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/course_006/</guid>
      <description>想分享這門課的原因 「變革」這件事情，不管是組織結構調整、團隊換主管甚至是個人職務上的微調與制度流程的改變，這些都是你我職涯中很常會遇到的事情。
尤其是身處於新創團隊或是研發單位，對於各種變革更是家常便飯，藉由這堂課可以更快學習到變革本身的意義與個人面對變革時的正向心態調整與帶領團隊執行變革時，要注意的事項與正確引導。
從這門課中獲得的收穫 這堂課分兩部分，第一部份面對變革由「自我調適」出發，課程中會帶出個人變革的行動步驟：從了解變革、正面思考到行為調整。在了解變革背後的意義後，在面對變革反應時會更加從容(抗拒、觀察、適應、擁抱)。
💡 We must become the change, we want to see in the world.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>軟體開發的利器：技術人要懂的 DevOps 通識課</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/course_001/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/course_001/</guid>
      <description>想分享這門課的原因 這堂課約莫是去年年底時上的，如果是資通訊background的人，這堂課算是相當優質的課程。
約兩個小時的課程，可以認識DevOps是什麼，同時也會了解五大科技龍頭FAAMG之所以可以走在這麼前面，DevOps在其中扮演什麼樣的角色。
這裡可以簡單提一下Amazon的AWS，在《Amazon稱霸全球的戰略》這本書有介紹，亞馬遜在創業初期就非常重視IT技術，AWS（Amazon web services）就是一個原本從企業內部間交流的資訊平台，慢慢發展成現在的雲端網路服務，也是目前亞馬遜的金雞母。
當然，DevOps的推廣就跟Scrum(敏捷開發)相同，最關鍵的還是轉型需要領導者打從心裡的認同與全力支持才會成功XDDD
從這門課中獲得的收穫 如果要用一句話總結上完這堂課，我對DevOps的認識是：「一種協作的文化，整合開發和運維達到快速交付的商業價值。」
DevOps(Development和Operations的組合詞)是一種重視「軟體開發人員（Dev）」和「IT運維技術人員（Ops）」之間的溝通合作文化。透過自動化流程使產品（Code）佈署、測試與發佈能夠更佳快速（頻繁）與可靠，某種程度就是敏捷開發的精神延伸到整個系統架構上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>運用 OTPR 敏捷工作法，優化你的人生選擇</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/course_005/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/course_005/</guid>
      <description>想分享這門課的原因 會發現這堂課主要是講師是在業界相當有名的游舒帆 Gipi，他本身是商業思維學院院長，在FB上常會分享很多關於企業經營管理、人才培育與組織變革等實用的貼文。
這堂《OTPR 敏捷工作法》課非常的淺顯易懂，用類似故事對話的方式，由淺入深的引導大家去思考如何做好「自我管理」及「做最重要的事」。
從這門課中獲得的收穫 上完這堂課，會對OTPR敏捷工作法有基礎的認識，這套方法應用在個人或工作職場上都相當適合，下面就這課堂的心得跟大家概略分享。
OTPR分別代表目標管理（OKR）、時間管理（Time Management）、專案管理（Project Management）及回顧（Retrospective）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高績效帶人學：6 堂課教出好人才</title>
      <link>https://yucheng2007.github.io/blog/course_002/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 07:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yucheng2007.github.io/blog/course_002/</guid>
      <description>想分享這門課的原因 這堂課厲害的地方，除了是課程本身有趣外，個人覺得授課老師佔了很關鍵的腳色。
講師透過相當淺顯易懂的方式，活潑且強調重點的簡報設計，帶我們認識帶人與育才的關鍵「教學五步驟」與「目標設定與績效評估」的重要指標。
從這門課中獲得的收穫 課堂中用順口溜的方式，帶出教學五步驟，個人覺得相當活潑且好記：
說給你聽、做給你看、讓你做做看、陪你走一段、21次成習慣。
如果是第一次看這類領導課程，這堂39分鐘的課程，可以讓你不會有太大壓力，又能成為一個好的Mentor。
💡 用讚美肯定來強化好行為、用讚美肯定成為正向行為的好結果。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
